<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="xhtml.xsl"?>

<chapter xmlns="http://www.example.com/postrisc"
 id="cpu_basic"
 description="credo"
>
<title>Кредо</title>

<preface>

<p>Здесь я собираю мысли о мировоззрении</p>

</preface>

<section id="monotheism">
<title>Монотеизм</title>

<p>Моя позиция <ndash/> строгий монотеизм. Есть только один бог и только.
</p>

</section>

<section id="creation">
<title>Творение</title>

<p>По вопросу сотворения мира богом есть две противоположные позиции.
</p>

<p>Первая позиция состоит в том что бог сотворил мир, но более не творит.
Бог вложил в мир законы по которым тот живёт, и далее всё идёт по законам.
Творение существует объективно отдельно от бога.
Бог может вмешаться в естественный ход вещей, нарушив свои изначальные законы, но не делает этого постоянно, только в виде чуда.
Исследуя законы этого мира как целостную систему, мы исследуем некую реальную вещь.
Такова позиция христианства и иудаизма.
</p>

<p>Вторая позиция состоит в том что бог творит мир постоянно.
Каждый миг он заново создаёт этот мир.
Законы этого мира это лишь кажущиеся правила которым почему-то следует бог, пересоздавая этот мир.
Исследуя законы этого мира как целостную систему, мы исследуем не что-то реальное, а нечто вроде психологии бога.
Такова позиция традиционного ислама.
</p>

<p>Моя позиция <ndash/> начальное творение, вложенные законы, бог переставший творить, божественное вмешательство <ndash/> иногда, как чудо.
</p>

</section>

<section id="book_author">
<title>Авторство писаний</title>

<p>Иудаизм изначально стоял на позиции боговдохновенности писаний, не отрицая человеческого авторства.
Книги корректировались, переписывались, список основных книг не был неизменен.
Позднейшие учёные старались сохранить переданное предками вплоть до некритичного восприятия наследия,
с помощью каббалистики и нумерологии текста.
</p>

<p>Ислам в традиционном ашаритском варианте постулирует несотворённость Корана.
Отсюда вытекает проблема неполного таухида (единобожия): рядом с богом появляется сушествовавшая всегда книга.
</p>

<p>Православие всегда настаивало на боговдохновенности писаний.
Все священные писания были написаны людьми, пусть даже по божественному наитию.
Но мы не знаем насколько авторы следовали божественному наитию и насколько смогли его передать, человек слаб.
Написанное можно понимать буквально, можно аллегорически, можно искать скрытый смысл.
</p>

<p>Моя позиция <ndash/> Бог проявил себя через сотворение мира, и этого умному достаточно.
Все книги написаны людьми для людей.
Все книги <ndash/> упрощённые эрзац-заменители для объяснения сотворённого мира.
</p>

</section>

<section id="god_attributes">
<title>Атрибуты бога</title>

<p>Апофатическое (отрицательное) богословие, или негативная теология <ndash/> богословский метод,
заключающийся в выражении сущности Божественного путём последовательного отрицания всех возможных его определений как несоизмеримых ему,
познание Бога через понимание того, чем он не является.
В противоположность положительным определениям (катафатическому богословию) утверждаются отрицательные:
начиная, например, с <q>безгрешный</q>, <q>бесконечный</q>, <q>бессмертный</q> и заканчивая <q>ничто</q>.
</p>

<p>Катафатическое (утверждающее) богословие — совокупность теологических принципов, постулирующая познание Бога через понимание того, чем, или вернее, кем Он является.
</p>

<p>Иудаизм использует только апофатические утверждения и считает катафатическое богословие принципиально невозможным,
так как один из тринадцати принципов иудаизма гласит, что «Ему нет вообще никакого подобия».
</p>

<p>В православном и католическом христианстве апофатическое богословие ставится выше катафатического богословия, но не считается единственно возможной формой познания бога.
В христианстве катафатическое богословие утверждает, что познание Бога человеком возможно через его проявление в мире, его понятные свойства.
Утверждения катафатического богословия что <q>Бог есть Любовь</q>, <q>Бог свят</q>, или <q>Бог есть свет, и нет в Нём никакой тьмы</q>.
</p>

<p>В исламе основными сторонниками отрицательной методологии и противниками антропоморфных представлений о Боге были мутазилиты.
Традиционный ислам дозволяет позитивные аттрибуты Аллаха и антропоморфные признаки.
</p>

<p>Моя позиция: только апофатическое богословие, никаких позитивных определений для качеств бога.
</p>

</section>

<section id="salvation">
<title>Спасение</title>

<p>Каждую фразу священных писаний можно понимать буквально, можно аллегорически, можно искать скрытый смысл.
</p>

<p>Но есть одна фраза, которую христиане понимают только буквально: <q>бог создал человека по образу и подобию своему</q>.
</p>

<p>Человек смотрит на себя и ищет это божественное подобие.
А обнаруживает болезни, смерть, страдание, труд ради пропитания, итд.
</p>

<p>Поскольку считается что Бог свят и беспорочен <ndash/> делается логический вывод что он не мог сотворить такого,
что первоначальное творение было другим, и о чём-то утраченном по ходу истории.
Изначально не было смерти, всё живое жило в мире (лев и овцы рядом итд), человеку не нужен был труд, и тому подобная идеализация.
</p>

<p>Далее ищется момент к которому можно приписать утрату человеком божественного подобия и миром идеального устройства.
Наилучшим образом для этого подходит история про рай и изгнание из него.
</p>

<p>Раз было что-то утрачено, появляется идея возвращения утраченного.
Оценивается сложность задачи, определяются необходимые и достаточные условия возврата.
Самому человеку это не под силу, всей праведной жизни недостаточно чтобы преодолеть разрыв, нужен божественного происхождения инструмент.
</p>

<p>Детализируется божественного происхождения инструмент, формулируются критерии качества инструмента.
В дохристианских сектах окончательно формируется идея мессии.
Наконец христианство реализует идею Спасителя (ТМ), чьи свойства позволяют исправить утраченное.
Пусть и не сразу, а только после второго пришествия и воскресения.
Сложная система троицы объединяет единобожие и божественность инструмента спасения.
</p>

<p>Но если рассмотреть эту герметическую систему взглядов полностью,
то вся она базируется только на буквальном прочтении одной фразы, написанной человеком,
и идее богооправдания чтобы соответствовать позитивному определению бога благого.
</p>

<p>Если не было первородного греха, если человек был создан таким какой он есть,
то ничего не было потеряно и нет нужды в каком-либо инструменте спасения.
Не нужно жертвовать монотеизмом, размазывать бога на три сотоварищи, и спускать одного из них на землю в виде человека в жертву.
</p>

<p>Скажут что бог же благ.
Как он мог создать смерть, болезни итд?
Он мог только допустить это, уважая свободу выбора творений и свободу их грехопадения.
</p>

<p>Ну, как по мне, достаточно того что бог благ в целом, желая блага этому миру.
Благость для всех и каждого творения не гарантируется.
Благо волка и овцы не реализуется одновременно, и не определяется для каждого с их собственной точки зрения.
</p>

<p>Кроме того, идея святости бога, проблема теодицеи, противоречит апофатическому принципу определения бога.
Благость/святость бога является катафатическим, т.е положительным определением.
Мы даём определение свойств бога через призму творений.
С точки зрения апофатики, мы можем лишь определить бога как не-злого, что не тоже самое что благость.
</p>

<p>Ислам и иудаизм не знают идеи первородного греха, как и идеи божественного спасителя.
Спасение <ndash/> личное доступное дело каждого.
Изгнание из рая <ndash/> просто неизбежный момент взросления, как отселение выросшего ребёнка в отдельный дом.
</p>

<p>Моя позиция:
Мир был создан таким каков он есть. Всё идёт по плану.
Первородного греха не было. По мыслям и делам в конце справедливый суд.
О благости/святости бога не нам судить.
</p>

</section>

<section id="traditio_religio">
<title>Традиционная религия как низшая форма религии</title>

<p>Обрядоверие, фиксация различных моментов жизни: предъявление новорождённых, бракосочетание, провожание покойных.
Ежегодный цикл календарных/аграрных работ: на Федота сеем рожь, на Пархома убираем репу.
</p>

<p>Обучение, начальная школа.
В ту пору когда не существовало публичного общего образования.
</p>

<p>Религия как средство призрения одиноких стариков, инвалидов, ветеранов.
В ту пору когда не существовало социального обеспечения, соответствующих домов и хосписов.
</p>

<p>Регулирование норм труда: религиозные праздники как выходные дни от работы.
</p>

<p>Религия как форма социализации, создание места социализации.
Еженедельные собрания, общение.
Смягчение соседских отношений.
Выбор брачных партнёров в своём кругу. Деловое партнёрство.
</p>

<p>Психологическая поддержка: исповедь, покаяние, прощение грехов, итд.
Семейная терапия.
</p>

<p>Религия как средство утешения, религия как заполнитель изъеденных душ.
Алкоголик находит на какое-то время возможность не пить.
Психбольные испытывают ремиссию.
Грешившая смолоду женщина с провалившимся от сифилиса носом в конце жизни находит смысл в ежедневных молениях и уборке церкви.
Не создавшие семью занимаются делами церкви/общины.
</p>

<p>Моя позиция: пусть будет для тех кому надо.
</p>

</section>

<section id="science_as_religio">
<title>Наука как одна из высших форм религии</title>

<p>В основе научного мировоззрения лежат религиозные постулаты.
Наука это способ познания бога как <q>причины всех причин</q>.
</p>

<p>Программа научного исследования мира была заложена в средневековье и даже ранее.
Единственное что в ту пору недоставало сил и средств для её реализации.
Позднейшая секуляризация науки <ndash/> случайность, часть приватизации в числе прочего всего что принадлежало церкви.
</p>

<p>Противопоставление науки и религии <ndash/> более поднее явление, связанное с деградацией высших сфер религиозного.
Науке противопоставляется редуцированная опрощённая религия в виде низших институтов обрядоверия, призрения убогих, итд.
</p>

</section>

<section id="nature_basements">
<title>Критерий научности: минимум оснований</title>

<p>Бритва Оккама <ndash/> методологический принцип, в кратком виде гласящий: «Не следует множить сущее без необходимости»
(либо «Не следует привлекать новые сущности без крайней на то необходимости»).
</p>

<p>Типичным примером применения бритвы Оккама служат многовековые попытки доказать пятый постулат Эвклида о параллельных прямых
через другие постулаты и сократить общее число постулатов.
</p>

<p>Мифологическое мышление не ограничивает количество оснований, новые мифы легко вводятся для объяснения новых фактов.
</p>

<p>Мифологическая теория похожа на травяной луг, где каждый отдельный миф объясняет один или два факта.
Научная теория напоминает дерево с несколькими большими корнями (аксиомами или постулатами) и множеством листьев (объясняемых фактов).
</p>

<p>До поры до времени позволяется существование леса из отдельных деревьев, но всем понятно что наша цель состоит в их объединении.
В идеале у этого единственного дерева должен быть один корень, объясняющий все известные факты.
</p>

<p>Здесь надо понимать, что минимум оснований это не внутринаучный критерий, а внешний по отношению к науке принцип.
Учёные <dfn>верят</dfn> что минимум оснований и теория всего это конечная цель.
И здесь Фома Аквинский с его определением бога как <q>причины всех причин</q> является как-бы тоже учёным, и даже одним из основоположников программы научного исследования.
</p>

<p>Наука глубоко религиозна и не имеет никаких других оснований кроме теологических.
Гипотетическая <q>единая теория всего</q> ничем не отличается от теологического определения единого бога.
</p>

</section>

<section id="nature_falsify">
<title>Критерий научности: фальсифицируемость</title>

<p>Фальсифицируемость (принципиальная опровержимость утверждения, опровергаемость, критерий Поппера) <ndash/> критерий научности эмпирической или иной теории, претендующей на научность.
Сформулирован Карлом Поппером в 1935 году.
Теория удовлетворяет критерию Поппера (является фальсифицируемой и, соответственно, научной в отношении теста этим критерием) в том случае, если существует возможность её экспериментального или иного опровержения.
</p>

<p>Согласно этому критерию, высказывания или системы высказываний содержат информацию об эмпирическом мире только в том случае,
если они обладают способностью прийти в столкновение с опытом, или более точно <ndash/> если их можно систематически проверять,
то есть подвергнуть проверкам, результатом чего может быть их опровержение.
</p>

<p>Иначе говоря, согласно критерию Поппера, <ndash/> научная теория не может быть принципиально неопровержимой.
Тем самым, согласно этой доктрине, решается проблема так называемой «демаркации», то есть отделения научного знания от ненаучного.
</p>

<p>Принцип фальсифицируемости противоположен принципу верифицируемости:
при верификации гипотезы исследователь ищет подтверждающие её примеры, при фальсифицируемости — примеры, опровергающие её.
</p>

<p>Каждая научная теория обязана регулярно предъявлять критические эксперименты, т.е. такие исход которых заранее не был известен,
и корректно предсказывать результат эксперимента.
</p>

<p>Казадось бы причём тут религия?
Но если вспомнить, что известно о предсказаниях из Ветхого Завета.
Только бог обладает знанием о будущем.
Только бог может поделиться этим знанием с человеком <ndash/> и тогда этот человек становится пророком.
Любой другой человек, утверждающий что ему откуда-то известно будущее, является шарлатаном.
Любого предсказателя нужно казнить, <ndash/> но не потому что он предсказывает будущее, но потому что он смущает других людей своей ложью.
</p>

<p><q>Правильная</q> теория должна обладать предсказательной силой.
Это означает что она является правильным шагом в сторону богопознания.
</p>

</section>

</chapter>
