<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="xhtml.xsl"?>

<chapter xmlns="http://www.example.com/postrisc"
 id="introduction_next"
 description="Программирование C++ 2"
>
<title>Краткий обзор С++</title>

<preface>

<p>Эту главу мы начнем с рассмотрения встроенного в язык С++ типа данных <q>массив</q>.
  Массив – это набор данных одного типа, например массив целых чисел или массив 
  строк. Мы рассмотрим недостатки, присущие встроенному массиву, и напишем для 
  его представления свой класс Array, где попытаемся избавиться от этих недостатков. 
  Затем мы построим целую иерархию подклассов, основываясь на нашем базовом классе 
  Array. В конце концов мы сравним наш класс Array с классом vector из стандартной 
  библиотеки С++, реализующим аналогичную функциональность. В процессе создания 
  этих классов мы коснемся таких свойств С++, как шаблоны, пространства имен и 
  обработка ошибок. 
</p>

</preface>

<section id="array">
<title>Встроенный тип данных <q>массив</q></title>

<p>Как было показано в главе 1, С++ предоставляет встроенную поддержку для основных 
  типов данных – целых и вещественных чисел, логических значений и символов:
</p>

<div class="lang-cpp"><![CDATA[// объявление целого объекта ival
// ival инициализируется значением 1024

int ival = 1024;



// объявление вещественного объекта двойной точности dval
// dval инициализируется значением 3.14159
double dval = 3.14159;


// объявление вещественного объекта одинарной точности fval
// fval инициализируется значением 3.14159
float fval = 3.14159;]]></div>
<p>К числовым типам данных могут применяться встроенные арифметические и логические 
  операции: объекты числового типа можно складывать, вычитать, умножать, делить 
  и т.д.
</p>
<div class="lang-cpp"><![CDATA[int ival2 = ival1 + 4096; // сложение
int ival3 = ival2 - ival; // вычитание

dval = fval * ival; // умножение
ival = ival3 / 2; // деление

bool result = ival2 == ival3; // сравнение на равенство
result = ival2 + ival != ival3; // сравнение на неравенство
result = fval + ival2 < dval; // сравнение на меньше
result = ival > ival2; // сравнение на больше]]></div>
<p>В дополнение к встроенным типам стандартная библиотека С++ предоставляет поддержку 
  для расширенного набора типов, таких, как строка и комплексное число. (Мы отложим 
  рассмотрение класса vector из стандартной библиотеки до раздела 2.7.)
</p>
<p>
  Промежуточное положение между встроенными типами данных и типами данных из стандартной 
  библиотеки занимают составные типы – массивы и указатели. (Указатели рассмотрены 
  в разделе 2.2.)
</p>
<p>
  Массив – это упорядоченный набор элементов одного типа. Например, последовательность
</p>
<div class="lang-cpp"><![CDATA[0 1 1 2 3 5 8 13 21]]></div>
<p>представляет собой первые 9 элементов последовательности Фибоначчи. (Выбрав 
  начальные два числа, вычисляем каждый из следующих элементов как сумму двух 
  предыдущих.)
</p>
<p>
  Для того чтобы объявить массив и проинициализировать его данными элементами, 
  мы должны написать следующую инструкцию С++:
</p>
<div class="lang-cpp"><![CDATA[int fibon[9] = { 0, 1, 1, 2, 3, 5, 8, 13, 21 };]]></div>
<p>Здесь fibon – это имя массива. Элементы массива имеют тип int, <i>размер</i> 
  (длина) массива равна 9. Значение первого элемента – 0, последнего – 21. Для 
  работы с массивом мы <i>индексируем</i> (нумеруем) его элементы, а доступ к 
  ним осуществляется с помощью операции <i>взятия индекса</i>. Казалось бы, для 
  обращения к первому элементу массива естественно написать:
</p>
<div class="lang-cpp"><![CDATA[int first_elem = fibon[1];]]></div>
<p>Однако это не совсем правильно: в С++ (как и в С) индексация массивов начинается 
  с 0, поэтому элемент с индексом 1 на самом деле является вторым элементом массива, 
  а индекс первого равен 0.Таким образом, чтобы обратиться к последнему элементу 
  массива, мы должны вычесть единицу из размера массива:
</p>
<div class="lang-cpp"><![CDATA[fibon[0]; // первый элемент
fibon[1]; // второй элемент
...
fibon[8]; // последний элемент
fibon[9]; // ... ошибка]]></div>
<p>Девять элементов массива fibon имеют индексы от 0 до 8. Употребление вместо 
  этого индексов 1-9 является одной из самых распространенных ошибок начинающих 
  программистов на С++.
</p>
<p>
  Для перебора элементов массива обычно употребляют инструкцию цикла. Вот пример 
  программы, которая инициализирует массив из десяти элементов числами от 0 до 
  9 и затем печатает их в обратном порядке:
</p>
<div class="lang-cpp"><![CDATA[int main()
{
  int ia[10];
  int index;
  for (index=0; index<10; ++index)
    // ia[0] = 0, ia[1] = 1 и т.д.
    ia[index] = index;
  for (index=9; index>=0; --index)
    cout << ia[index] << " ";
  cout << endl;
}]]></div>
<p>Оба цикла выполняются по 10 раз. Все управление циклом for осуществляется инструкциями 
  в круглых скобках за ключевым словом for. Первая присваивает начальное значение 
  переменной index. Это производится один раз перед началом цикла:
</p>
<div class="lang-cpp"><![CDATA[index = 0;]]></div>
<p>Вторая инструкция:
</p>
<div class="lang-cpp"><![CDATA[index < 10;]]></div>
<p>представляет собой условие окончания цикла. Оно проверяется в самом начале 
  каждой итерации цикла. Если результатом этой инструкции является true, то выполнение 
  цикла продолжается; если же результатом является false, цикл заканчивается. 
  В нашем примере цикл продолжается до тех пор, пока значение переменной index 
  меньше 10. На каждой итерации цикла выполняется некоторая инструкция или группа 
  инструкций, составляющих тело цикла. В нашем случае это инструкция
</p>
<div class="lang-cpp"><![CDATA[ia[index] = index;]]></div>
<p>Третья управляющая инструкция цикла
</p>
<div class="lang-cpp"><![CDATA[++index]]></div>
<p>выполняется в конце каждой итерации, по завершении тела цикла. В нашем примере 
  это увеличение переменной index на единицу. Мы могли бы записать то же действие 
  как
</p>
<div class="lang-cpp"><![CDATA[index = index + 1]]></div>
<p>но С++ дает возможность использовать более короткую (и более наглядную) форму 
  записи. Этой инструкцией завершается итерация цикла. Описанные действия повторяются 
  до тех пор, пока условие цикла не станет ложным.
</p>
<p>
Вторая инструкция for в нашем примере печатает элементы массива.
Она отличается от первой только тем, что в ней переменная index уменьшается от 9 до 0.
</p>

<p>Несмотря на то, что в С++ встроена поддержка для типа данных <q>массив</q>, она весьма ограничена.
Фактически мы имеем лишь возможность доступа к отдельным элементам массива.
С++ не поддерживает абстракцию массива, не существует операций над массивами в целом, таких, например,
как присвоение одного массива другому или сравнение двух массивов на равенство,
и даже такой простой, на первый взгляд, операции, как получение размера массива.
Мы не можем скопировать один массив в другой, используя простой оператор присваивания:
</p>

<div class="lang-cpp"><![CDATA[int array0[10]; array1[10];
...
array0 = array1; // ошибка
Вместо этого мы должны программировать такую операцию с помощью цикла:
for (int index=0; index<10; ++index)
array0[index] = array1[index];]]></div>

<p>Массив <q>не знает</q> собственный размер. Поэтому мы должны сами следить за тем, 
  чтобы случайно не обратиться к несуществующему элементу массива. Это становится 
  особенно утомительным в таких ситуациях, как передача массива функции в качестве 
  параметра. Можно сказать, что этот встроенный тип достался языку С++ в наследство 
  от С и процедурно-ориентированной парадигмы программирования. В оставшейся части 
  главы мы исследуем разные возможности <q>улучшить</q> массив.
</p>

<p>Упражнение 2.1:
Как вы думаете, почему для встроенных массивов не поддерживается операция присваивания? 
  Какая информация нужна для того, чтобы поддержать эту операцию?
</p>

<p>Упражнение 2.2:
Какие операции должен поддерживать <q>полноценный</q> массив? 
</p>

</section>

<section id="dynmem">
<title>Динамическое выделение памяти и указатели</title>

<p>Прежде чем углубиться в объектно-ориентированную разработку, нам придется сделать 
  небольшое отступление о работе с памятью в программе на С++. Мы не сможем написать 
  сколько-нибудь сложную программу, не умея выделять память во время выполнения 
  и обращаться к ней.
</p>
<p>
  В С++ объекты могут быть размещены либо статически – во время компиляции, либо 
  динамически – во время выполнения программы, путем вызова функций из стандартной 
  библиотеки. Основная разница в использовании этих методов – в их эффективности 
  и гибкости. Статическое размещение более эффективно, так как выделение памяти 
  происходит до выполнения программы, однако оно гораздо менее гибко, потому что 
  мы должны заранее знать тип и размер размещаемого объекта. К примеру, совсем 
  не просто разместить содержимое некоторого текстового файла в статическом массиве 
  строк: нам нужно заранее знать его размер. Задачи, в которых нужно хранить и 
  обрабатывать заранее неизвестное число элементов, обычно требуют динамического 
  выделения памяти.
</p>
<p>
  До сих пор во всех наших примерах использовалось статическое выделение памяти. 
  Скажем, определение переменной ival
</p>

<div class="lang-cpp"><![CDATA[int ival = 1024;]]></div>

<p>заставляет компилятор выделить в памяти область, достаточную для хранения переменной 
  типа int, связать с этой областью имя ival и поместить туда значение 1024. Все 
  это делается на этапе компиляции, до выполнения программы.
</p>
<p>
  С объектом ival ассоциируются две величины: собственно значение переменной, 
  1024 в данном случае, и адрес той области памяти, где хранится это значение. 
  Мы можем обращаться к любой из этих двух величин. Когда мы пишем:
</p>

<div class="lang-cpp"><![CDATA[int ival2 = ival + 1;]]></div>

<p>то обращаемся к значению, содержащемуся в переменной ival: прибавляем к нему 
  1 и инициализируем переменную ival2 этим новым значением, 1025. Каким же образом 
  обратиться к адресу, по которому размещена переменная?
</p>
<p>
  С++ имеет встроенный тип <q>указатель</q>, который используется для хранения адресов 
  объектов. Чтобы объявить указатель, содержащий адрес переменной ival, мы должны 
  написать:
</p>
<div class="lang-cpp"><![CDATA[int *pint; // указатель на объект типа int]]></div>
<p>Существует также специальная операция взятия адреса, обозначаемая символом 
  &amp;. Ее результатом является адрес объекта. Следующий оператор присваивает 
  указателю pint адрес переменной ival:
</p>

<div class="lang-cpp"><![CDATA[int *pint;
pint = &ival; // pint получает значение адреса ival
]]></div>

<p>Мы можем обратиться к тому объекту, адрес которого содержит pint (ival в нашем 
  случае), используя операцию <i>разыменования</i>, называемую также <i>косвенной 
  адресацией</i>. Эта операция обозначается символом *. Вот как можно косвенно 
  прибавить единицу к ival, используя ее адрес:
</p>
<div class="lang-cpp"><![CDATA[*pint = *pint + 1; // неявно увеличивает ival]]></div>
<p>Это выражение производит в точности те же действия, что и
</p>
<div class="lang-cpp"><![CDATA[ival = ival + 1; // явно увеличивает ival]]></div>
<p>В этом примере нет никакого реального смысла: использование указателя для косвенной 
  манипуляции переменной ival менее эффективно и менее наглядно. Мы привели этот 
  пример только для того, чтобы дать самое начальное представление об указателях. 
  В реальности указатели используют чаще всего для манипуляций с динамически размещенными 
  объектами.
</p>
<p>
  Основные отличия между статическим и динамическим выделением памяти таковы:
</p>

<ul>
  <li> статические объекты обозначаются именованными переменными, и действия над 
    этими объектами производятся напрямую, с использованием их имен. Динамические 
    объекты не имеют собственных имен, и действия над ними производятся косвенно, 
    с помощью указателей;</li>
  <li> выделение и освобождение памяти под статические объекты производится компилятором 
    автоматически. Программисту не нужно самому заботиться об этом. Выделение 
    и освобождение памяти под динамические объекты целиком и полностью возлагается 
    на программиста. Это достаточно сложная задача, при решении которой легко 
    наделать ошибок. Для манипуляции динамически выделяемой памятью служат операторы 
    new и delete.</li>
</ul>

<p>Оператор new имеет две формы. Первая форма выделяет память под единичный объект 
  определенного типа:
</p>

<div class="lang-cpp"><![CDATA[int *pint = new int(1024);]]></div>

<p>Здесь оператор new выделяет память под безымянный объект типа int, инициализирует 
  его значением 1024 и возвращает адрес созданного объекта. Этот адрес используется 
  для инициализации указателя pint. Все действия над таким безымянным объектом 
  производятся путем разыменовывания данного указателя, т.к. явно манипулировать 
  динамическим объектом невозможно.
</p>
<p>
  Вторая форма оператора new выделяет память под массив заданного размера, состоящий 
  из элементов определенного типа:
</p>

<div class="lang-cpp"><![CDATA[int *pia = new int[4];]]></div>

<p>В этом примере память выделяется под массив из четырех элементов типа int. 
  К сожалению, данная форма оператора new не позволяет инициализировать элементы 
  массива.
</p>
<p>
  Некоторую путаницу вносит то, что обе формы оператора new возвращают одинаковый 
  указатель, в нашем примере это указатель на целое. И pint, и pia объявлены совершенно 
  одинаково, однако pint указывает на единственный объект типа int, а pia – на 
  первый элемент массива из четырех объектов типа int.
</p>
<p>
  Когда динамический объект больше не нужен, мы должны явным образом освободить 
  отведенную под него память. Это делается с помощью оператора delete, имеющего, 
  как и new, две формы – для единичного объекта и для массива:
</p>

<div class="lang-cpp"><![CDATA[// освобождение единичного объекта
delete pint;
// освобождение массива
delete[] pia;]]></div>

<p>Что случится, если мы забудем освободить выделенную память? Память будет расходоваться 
  впустую, она окажется неиспользуемой, однако возвратить ее системе нельзя, поскольку 
  у нас нет указателя на нее. Такое явление получило специальное название <i>утечка 
  памяти</i>. В конце концов программа аварийно завершится из-за нехватки памяти 
  (если, конечно, она будет работать достаточно долго). Небольшая утечка трудно 
  поддается обнаружению, но существуют утилиты, помогающие это сделать.
</p>
<p>
  Наш сжатый обзор динамического выделения памяти и использования указателей, 
  наверное, больше породил вопросов, чем дал ответов. Однако мы не могли 
  обойтись без этого отступления, так как класс Array, который мы собираемся спроектировать 
  в последующих разделах, основан на использовании динамически выделяемой памяти.
</p>

<p>Упражнение 2.3:
Объясните разницу между четырьмя объектами:
</p>

<div class="lang-cpp"><![CDATA[
(a) int ival = 1024;
(b) int *pi = &ival;
(c) int *pi2 = new int(1024);
(d) int *pi3 = new int[1024];
]]></div>

<p>Упражнение 2.4:
Что делает следующий фрагмент кода? В чем состоит логическая ошибка?
(Отметим, что операция взятия индекса ([ ]) правильно применена к указателю pia)
</p>

<div class="lang-cpp"><![CDATA[
int *pi = new int(10);
int *pia = new int[10];

while ( *pi < 10 ) {
  pia[*pi] = *pi;
  *pi = *pi + 1;
}
delete pi;
delete[] pia;
]]></div>

</section>

<section id="objects">
<title>Объектный подход</title>

<p>В этом разделе мы спроектируем и реализуем абстракцию массива, используя механизм 
  классов С++. Первоначальный вариант будет поддерживать только массив элементов 
  типа int. Впоследствии при помощи шаблонов мы расширим наш массив для поддержки 
  любых типов данных.
</p>
<p>Первый шаг состоит в том, чтобы определить, какие операции будет поддерживать 
  наш массив. Конечно, было бы заманчиво реализовать все мыслимые и немыслимые 
  операции, но невозможно сделать сразу все на свете. Поэтому для начала определим 
  то, что должен уметь наш массив:
</p>
<ol>
  <li> обладать некоторыми знаниями о самом себе. Пусть для начала это будет знание 
    собственного размера;</li>
  <li> поддерживать операцию присваивания и операцию сравнения на равенство;</li>
  <li> отвечать на некоторые вопросы, например: какова величина минимального и 
    максимального элемента; содержит ли массив элемент с определенным значением; 
    если да, то каков индекс первого встречающегося элемента, имеющего это значение;</li>
  <li> сортировать сам себя. Пусть такая операция покажется излишней, все-таки 
    реализуем ее в качестве дополнительного упражнения: ведь кому-то это может 
    пригодиться.</li>
  <li> Конечно, мы должны реализовать и базовые операции работы с массивом, а 
    именно:Возможность задать размер массива при его создании. (Речь не идет о 
    том, чтобы знать эту величину на этапе компиляции.)</li>
  <li> Возможность проинициализировать массив некоторым набором значений.</li>
  <li> Возможность обращаться к элементу массива по индексу. Пусть эта возможность 
    реализуется с помощью стандартной операции взятия индекса.</li>
  <li> Возможность обнаруживать обращения к несуществующим элементам массива и 
    сигнализировать об ошибке. Не будем обращать внимание на тех потенциальных 
    пользователей нашего класса, которые привыкли работать со встроенными массивами 
    С и не считают данную возможность полезной – мы хотим создать такой массив, 
    который был бы удобен в использовании даже самым неискушенным программистам 
    на С++.</li>
</ol>
<p>Кажется, мы перечислили достаточно потенциальных достоинств нашего будущего 
  массива, чтобы загореться желанием немедленно приступить к его реализации. Как 
  же это будет выглядеть на С++? В самом общем случае объявление класса выглядит 
  следующим образом:
</p>
<div class="lang-cpp"><![CDATA[class classname {
public:
   // набор открытых операций
private:
   // закрытые функции, обеспечивающие реализацию
};]]></div>
<p>class, public и private – это ключевые слова С++, а classname – имя, которое 
  программист дал своему классу. Назовем наш проектируемый класс IntArray: на 
  первом этапе этот массив будет содержать только целые числа. Когда мы научим 
  его обращаться с данными любого типа, можно будет переименовать его в Array.
</p>
<p>
  Определяя класс, мы создаем новый тип данных. На имя класса можно ссылаться 
  точно так же, как на любой встроенный описатель типа. Можно создавать объекты 
  этого нового типа аналогично тому, как мы создаем объекты встроенных типов:
</p>

<div class="lang-cpp"><![CDATA[
// статический объект типа IntArray
IntArray myArray;
// указатель на динамический объект типа IntArray
IntArray *pArray = new IntArray;
]]></div>

<p>Определение класса состоит из двух частей: <i>заголовка</i> (имя, предваренное 
  ключевым словом class) и <i>тела</i>, заключенного в фигурные скобки. Заголовок 
  без тела может служить объявлением класса.
</p>

<div class="lang-cpp"><![CDATA[
// объявление класса IntArray
// без определения его
class IntArray;]]></div>
<p>Тело класса состоит из определений членов и спецификаторов доступа – ключевых 
  слов public, private и protected. (Пока мы ничего не будем говорить об уровне 
  доступа protected.) Членами класса могут являться функции, которые определяют 
  набор действий, выполняемых классом, и переменные, содержащие некие внутренние 
  данные, необходимые для реализации класса. Функции, принадлежащие классу, называют 
  <i>функциями-членами</i> или, по-другому, <i>методами</i> класса. Вот набор 
  методов класса IntArray:
</p>
<div class="lang-cpp"><![CDATA[class IntArray {
public:
   // операции сравнения: #2b
   bool operator== (const IntArray&) const;
   bool operator!= (const IntArray&) const;

   // операция присваивания: #2a
   IntArray& operator= (const IntArray&);

   int size() const; // #1
   void sort(); // #4
   
   int min() const; // #3a
   int max() const; // #3b

   // функция find возвращает индекс первого
   // найденного элемента массива
   // или -1, если элементов не найдено

   int find (int value) const; // #3c

private:
   // дальше идут закрытые члены,
   // обеспечивающие реализацию класса
   ...
}]]></div>
<p>Номера, указанные в комментариях при объявлениях методов, ссылаются на спецификацию 
  класса, которую мы составили в начале данного раздела. Сейчас мы не будем объяснять 
  смысл ключевого слова const, он не так уж важен для понимания того, что мы хотим 
  продемонстрировать на данном примере. Будем считать, что это ключевое слово 
  необходимо для правильной компиляции программы.
</p>
<p>
  Именованная функция-член (например, min()) может быть вызвана с использованием 
  одной из двух операций доступа к члену класса. Первая операция доступа, обозначаемая 
  точкой (.), применяется к объектам класса, вторая – стрелка (-&gt;) – к указателям 
  на объекты. Так, чтобы найти минимальный элемент в объекте, имеющем тип IntArray, 
  мы должны написать:
</p>
<div class="lang-cpp"><![CDATA[// инициализация переменной min_val
// минимальным элементом myArray
int min_val = myArray.min();]]></div>
<p>Чтобы найти минимальный элемент в динамически созданном объекте типа IntArray, 
  мы должны написать:
</p>
<div class="lang-cpp"><![CDATA[int min_val = pArray->min();]]></div>
<p>(Да, мы еще ничего не сказали о том, как же проинициализировать наш объект 
  – задать его размер и наполнить элементами. Для этого служит специальная функция-член, 
  называемая конструктором. Мы поговорим об этом чуть ниже.)
</p>
<p>
  Операции применяются к объектам класса точно так же, как и к встроенным типам 
  данных. Пусть мы имеем два объекта типа IntArray:
</p>
<div class="lang-cpp"><![CDATA[IntArray myАrray0, myArray1;]]></div>

<p>Инструкции присваивания и сравнения с этими объектами выглядят совершенно обычным 
  образом:
</p>

<div class="lang-cpp"><![CDATA[// инструкция присваивания -
// вызывает функцию-член myArray0.operator=(myArray1)
myArray0 = myArray1;

// инструкция сравнения -
// вызывает функцию-член myArray0.operator==(myArray1)
if (myArray0 == myArray1)
   cout << "Ура! Оператор присваивания сработал!\n";]]></div>

<p>Спецификаторы доступа public и private определяют уровень доступа к членам 
  класса. К тем членам, которые перечислены после public, можно обращаться из 
  любого места программы, а к тем, которые объявлены после private, могут обращаться 
  только функции-члены данного класса. (Помимо функций-членов, существуют еще 
  <i>функции-друзья</i> класса, но мы не будем говорить о них вплоть до раздела 
  15.2.)
</p>

<p>
  В общем случае открытые члены класса составляют его открытый интерфейс, то есть 
  набор операций, которые определяют поведение класса. Закрытые члены класса обеспечивают 
  его <i>скрытую реализацию</i>.
</p>
<p>
  Такое деление на открытый интерфейс и скрытую реализацию называют <i>сокрытием 
  информации</i>, или <i>инкапсуляцией</i>. Это очень важная концепция программирования, 
  мы еще поговорим о ней в следующих главах. В двух словах, эта концепция помогает 
  решить следующие проблемы:
</p>

<ul>
  <li>если мы меняем или расширяем реализацию класса, то изменения можно выполнить 
    так, что большинство пользовательских программ, использующих наш класс, их <q>не заметят</q>:
   модификации коснутся лишь скрытых членов</li>
  <li> если в реализации класса обнаруживается ошибка, то обычно для ее исправления 
    достаточно проверить код, составляющий именно скрытую реализацию, а не весь 
    код программы, где данный класс используется.</li>
</ul>
<p>Какие же внутренние данные потребуются для реализации класса IntArray? Необходимо 
  где-то сохранить размер массива и сами его элементы. Мы будем хранить их в массиве 
  встроенного типа, память для которого выделяется динамически. Так что нам потребуется 
  указатель на этот массив. Вот как будут выглядеть определения этих данных-членов:
</p>
<div class="lang-cpp"><![CDATA[
class IntArray {
public:
   // ...
   int size() const { return _size; }
private:
   // внутренние данные-члены
   int _size;
   int *ia;
};
]]></div>

<p>Поскольку мы поместили член _size в закрытую секцию, пользователь класса не 
  имеет возможности обратиться к нему напрямую. Чтобы позволить внешней программе 
  узнать размер массива, мы написали функцию-член size(), которая возвращает значение 
  члена _size. Нам пришлось добавить символ подчеркивания к имени нашего скрытого 
  члена _size, поскольку функция-член с именем size() уже определена. Члены класса 
  – функции и данные – не могут иметь одинаковые имена.
</p>

<p>
  Может показаться, что реализуя подобным образом доступ к скрытым данным класса, 
  мы очень сильно проигрываем в эффективности. Сравним два выражения (предположим, 
  что мы изменили спецификатор доступа члена _size на public):
</p>

<div class="lang-cpp"><![CDATA[
IntArray array;
int array_size = array.size();
array_size = array._size;
]]></div>

<p>Действительно, вызов функции гораздо менее эффективен, чем прямой доступ к 
  памяти, как во втором операторе. Так что же, принцип сокрытия информации заставляет 
  нас жертвовать эффективностью?
</p>

<p>
  На самом деле, нет. С++ имеет механизм <i>встроенных</i> (inline) функций. Текст 
  встроенной функции подставляется компилятором в то место, где записано обращение 
  к ней. (Это напоминает механизм макросов, реализованный во многих языках, в 
  том числе и в С++. Однако есть определенные отличия, о которых мы сейчас говорить 
  не будем.) Вот пример. Если у нас есть следующий фрагмент кода:
</p>

<div class="lang-cpp"><![CDATA[
for (int index=0; index<array.size(); ++index)
// ...
]]></div>

<p>то функция size() не будет вызываться _size раз во время исполнения. Вместо 
  вызова компилятор подставит ее текст, и результат компиляции предыдущего кода 
  будет в точности таким же, как если бы мы написали:
</p>

<div class="lang-cpp"><![CDATA[for (int index=0; index<array._size; ++index)
// ...]]></div>
<p>Если функция определена внутри тела класса (как в нашем случае), она автоматически 
  считается встроенной. Существует также ключевое слово inline, позволяющее объявить 
  встроенной любую функцию.
</p>

<p>
  Мы до сих пор ничего не сказали о том, как будем инициализировать наш массив.
</p>

<p>
  Одна из самых распространенных ошибок при программировании (на любом языке) 
  состоит в том, что объект используется без предварительной инициализации. Чтобы 
  помочь избежать этой ошибки, С++ обеспечивает механизм автоматической инициализации 
  для определяемых пользователем классов – <i>конструктор</i> класса.
</p>

<p>
  Конструктор – это специальная функция-член, которая вызывается автоматически 
  при создании объекта типа класса. Конструктор пишется разработчиком класса, 
  причем у одного класса может быть несколько конструкторов.
</p>

<p>
  Функция-член класса, носящее то же имя, что и сам класс, считается конструктором. 
  (Нет никаких специальных ключевых слов, позволяющих определить конструктор как-то 
  по-другому.) Мы уже сказали, что конструкторов может быть несколько. Как же 
  так: разные функции с одинаковыми именами?
</p>

<p>
  В С++ это возможно. Разные функции могут иметь одно и то же имя, если у этих 
  функций различны количество и/или типы параметров. Это называется перегрузкой 
  функции. Обрабатывая вызов перегруженной функции, компилятор смотрит не только 
  на ее имя, но и на список параметров. По количеству и типам передаваемых параметров 
  компилятор может определить, какую же из одноименных функций нужно вызывать 
  в данном случае. Рассмотрим пример. Мы можем определить следующий набор перегруженных 
  функций min(). (Перегружаться могут как обычные функции, так и функции-члены.)
</p>

<div class="lang-cpp"><![CDATA[
// список перегруженных функций min()
// каждая функция отличается от других списком параметров
#include <string>

int min (const int *pia,int size);
int min (int, int);
int min (const char *str);
char min (string);
string min (string,string);
]]></div>

<p>Поведение перегруженных функций во время выполнения ничем не отличается от поведения обычных.
Компилятор определяет нужную функцию и помещает в объектный код именно ее вызов.
</p>

<p>
  Итак, вернемся к нашему классу IntArray. Давайте определим для него три конструктора:
</p>

<div class="lang-cpp"><![CDATA[
class IntArray {
public:
   explicit IntArray (int sz = DefaultArraySize);
   IntArray (int *array, int array_size);
   IntArray (const IntArray& rhs);
   // ...
private:
   static const int DefaultArraySize = 12;
}]]></div>

<p>Первый из перечисленных конструкторов
</p>

<div class="lang-cpp"><![CDATA[IntArray (int sz = DefaultArraySize);]]></div>

<p>называется <i>конструктором по умолчанию</i>, потому что он может быть вызван 
  без параметров. (Пока не будем объяснять ключевое слово explicit.) Если при 
  создании объекта ему задается параметр типа int, например
</p>

<div class="lang-cpp"><![CDATA[IntArray array1(1024);]]></div>

<p>то значение 1024 будет передано в конструктор. Если же размер не задан, допустим:
</p>
<p>IntArray array2;</p>

<p>
  то в качестве значения отсутствующего параметра конструктор принимает величину 
  DefaultArraySize. (Не будем пока обсуждать использование ключевого слова static 
  в определении члена DefaultArraySize: об этом говорится в разделе 13.5. Скажем 
  лишь, что такой член данных существует в единственном экземпляре и принадлежит 
  одновременно всем объектам данного класса.)
</p>

<p>
  Вот как может выглядеть определение нашего конструктора по умолчанию:
</p>

<div class="lang-cpp"><![CDATA[IntArray::IntArray (int sz)
{
   // инициализация членов данных
   _size = sz;
   ia = new int[_size];

   // инициализация элементов массива
   for (int ix=0; ix<_size; ++ix)
     ia[ix] = 0;
}]]></div>

<p>Это определение содержит несколько упрощенный вариант реализации. Мы не позаботились 
  о том, чтобы попытаться избежать возможных ошибок во время выполнения. Какие 
  ошибки возможны? Во-первых, оператор new может потерпеть неудачу при выделении 
  нужной памяти: в реальной жизни память не бесконечна. (В разделе 2.6 
  мы увидим, как обрабатываются подобные ситуации.) А во-вторых, параметр sz из-за 
  небрежности программиста может иметь некорректное значение, например нуль или 
  отрицательное.
</p>

<p>
  Что необычного мы видим в таком определении конструктора? Сразу бросается в 
  глаза первая строчка, в которой использована <i>операция разрешения области 
  видимости</i> (::):
</p>

<div class="lang-cpp"><![CDATA[IntArray::IntArray(int sz);]]></div>

<p>Дело в том, что мы определяем нашу функцию-член (в данном случае конструктор) 
  вне тела класса. Для того чтобы показать, что эта функция на самом деле является 
  членом класса IntArray, мы должны явно предварить имя функции именем класса и двойным двоеточием.
</p>

<p>
  Второй конструктор класса IntArray инициализирует объект IntArray значениями 
  элементов массива встроенного типа. Он требует двух параметров: массива встроенного 
  типа со значениями для инициализации и размера этого массива. Вот как может 
  выглядеть создание объекта IntArray с использованием данного конструктора:
</p>

<div class="lang-cpp"><![CDATA[
int ia[10] = {0,1,2,3,4,5,6,7,8,9};
IntArray iA3(ia,10);]]></div>
<p>Реализация второго конструктора очень мало отличается от реализации конструктора 
  по умолчанию. (Как и в первом случае, мы пока опустили обработку ошибочных ситуаций.)
</p>

<div class="lang-cpp"><![CDATA[IntArray::IntArray (int *array, int sz)
{
   // инициализация членов данных
   _size = sz;
   ia = new int[_size];

  // инициализация элементов массива
  for (int ix=0; ix<_size; ++ix)
     ia[ix] = array[ix];
}]]></div>

<p>Третий конструктор называется <i>копирующим конструктором</i>. Он инициализирует 
  один объект типа IntArray значением другого объекта IntArray. Такой конструктор 
  вызывается автоматически при выполнении следующих инструкций:
</p>

<div class="lang-cpp"><![CDATA[IntArray array;
// следующие два объявления совершенно эквивалентны:
IntArray ia1 = array;
IntArray ia2 (array);]]></div>

<p>Вот как выглядит реализация копирующего конструктора для IntArray, опять-таки 
  без обработки ошибок:
</p>

<div class="lang-cpp"><![CDATA[
IntArray::IntArray (const IntArray& rhs) {
   // инициализация членов данных
   _size = rhs._size;
   ia = new int[_size];

   // инициализация элементов массива
  for (int ix=0; ix<_size; ++ix)
    ia[ix] = rhs.ia[ix];
}]]></div>

<p>В этом примере мы видим еще один составной тип данных – ссылку на объект, которая 
  обозначается символом &amp;. Ссылку можно рассматривать как разновидность указателя: 
  она также позволяет косвенно обращаться к объекту. Однако синтаксис их использования 
  различается: для доступа к члену объекта, на который у нас есть ссылка, следует 
  использовать точку, а не стрелку; следовательно, мы пишем rhs._size, а не rhs-&gt;_size. 
</p>

<p>
  Заметим, что реализация всех трех конструкторов очень похожа. Если один и тот 
  же код повторяется в разных местах, желательно вынести его в отдельную функцию. 
  Это облегчает и дальнейшую модификацию кода, и чтение программы. Вот как можно 
  модернизировать наши конструкторы, если выделить повторяющийся код в отдельную 
  функцию init():
</p>

<div class="lang-cpp"><![CDATA[
class IntArray {
public:
   explicit IntArray (int sz = DefaultArraySize);
   IntArray (int *array, int array_size);
   IntArray (const IntArray& rhs);
   // ...
private:
   void init (int sz,int *array);
   // ...
};

// функция, используемая всеми конструкторами
void IntArray::init (int sz,int *array)
{
  _size = sz;
  ia = new int[_size];

  for (int ix=0; ix<_size; ++ix)
    if ( !array )
      ia[ix] = 0;
    else
      ix[ix] = array[ix];
}

// модифицированные конструкторы
IntArray::IntArray (int sz) { init(sz,0); }
IntArray::IntArray (int *array, int array_size)
      { init (array_size,array); }
IntArray::IntArray (const IntArray& rhs)
      { init (rhs._size,rhs.ia); }
]]></div>

<p>Имеется еще одна специальная функция-член – <i>деструктор</i>, который автоматически 
  вызывается в тот момент, когда объект прекращает существование. Имя деструктора 
  совпадает с именем класса, только в начале идет символ тильды (~). Основное 
  назначение данной функции – освободить ресурсы, отведенные объекту во время 
  его создания и использования. Применение деструкторов помогает бороться с трудно 
  обнаруживаемыми ошибками, ведущими к утечке памяти и других ресурсов. В случае 
  класса IntArray эта функция-член должна освободить память, выделенную в момент 
  создания объекта. (Подробно конструкторы и деструкторы описаны в главе 
  14.) Вот как выглядит деструктор для IntArray:
</p>

<div class="lang-cpp"><![CDATA[
class IntArray {
public:
   // конструкторы
   explicit IntArray (int sz = DefaultArraySize);
   IntArray (int *array, int array_size);
   IntArray (const IntArray& rhs);
  // деструктор
  ~IntArray() { delete[] ia; }
  // ...
private:
  // ...
};
]]></div>

<p>Теперь нам нужно определить операции доступа к элементам массива IntArray. 
  Мы хотим, чтобы обращение к элементам IntArray выглядело точно так же, как к 
  элементам массива встроенного типа, с использованием оператора взятия индекса:
</p>

<div class="lang-cpp"><![CDATA[
IntArray array;
int last_pos = array.size()-1;

int temp = array[0];
array[0] = array[last_pos];
array[last_pos] = temp;
]]></div>

<p>Для реализации доступа мы используем возможность <i>перегрузки операций</i>. 
  Вот как выглядит функция, реализующая операцию взятия индекса:
</p>

<div class="lang-cpp"><![CDATA[#include <cassert>
int& IntArray::operator[] (int index) {
  assert (index >= 0 && index < _size);
  return ia[index];
}
]]></div>

<p>Обычно для проектируемого класса перегружают операции присваивания, операцию сравнения на равенство,
возможно, операции сравнения по величине и операции ввода/вывода.
Как и перегруженных функций, перегруженных операторов, отличающихся типами операндов, может быть несколько.
К примеру, можно создать несколько операций присваивания объекту значения другого объекта того же самого или иного типа.
Конечно, эти объекты должны быть более или менее <q>похожи</q>.
</p>

<p>
  Определения класса, различных относящихся к нему констант и, быть может, каких-то 
  еще переменных и макросов по принятым соглашениям помещаются в заголовочный 
  файл, имя которого совпадает с именем класса. Для класса IntArray мы должны 
  создать заголовочный файл IntArray.h. Любая программа, в которой будет использоваться 
  класс IntArray, должна включать этот заголовочный файл директивой препроцессора 
  #include.
</p>

<p>
  По тому же самому соглашению функции-члены класса, определенные вне его описания, 
  помещаются в файл с именем класса и расширением, обозначающим исходный текст 
  С++ программы. Мы будем использовать расширение .С (напомним, что в разных системах 
  вы можете встретиться с разными расширениями исходных текстов С++ программ) 
  и назовем наш файл IntArray.C.
</p>

<p>Упражнение 2.5:
Ключевой особенностью класса С++ является разделение интерфейса и реализации. 
  Интерфейс представляет собой набор операций (функций), выполняемых объектом; 
  он определяет имя функции, возвращаемое значение и список параметров. Обычно 
  пользователь не должен знать об объекте ничего, кроме его интерфейса. Реализация 
  скрывает алгоритмы и данные, нужные объекту, и может меняться при развитии объекта, 
  никак не затрагивая интерфейс. Попробуйте определить интерфейсы для одного из 
  следующих классов (выберите любой):
</p>

<p>(a) матрица</p>
<p>(b) булевское значение</p>
<p>(c) паспортные данные человека</p>
<p>(d) дата</p>
<p>(e) указатель</p>
<p>(f) точка</p>

<p>Упражнение 2.6:
Попробуйте определить набор конструкторов, необходимых для класса, выбранного 
  вами в предыдущем упражнении. Нужен ли деструктор для вашего класса? Помните, 
  что на самом деле конструктор не создает объект: память под объект отводится 
  до начала работы данной функции, и конструктор только производит определенные 
  действия по инициализации объекта. Аналогично деструктор уничтожает не сам объект, 
  а только те дополнительные ресурсы, которые могли быть выделены в результате 
  работы конструктора или других функций-членов класса.
</p>

<p>Упражнение 2.7:
В предыдущих упражнениях вы практически полностью определили интерфейс выбранного 
  вами класса. Попробуйте теперь написать программу, использующую ваш класс. Удобно 
  ли пользоваться вашим интерфейсом? Не хочется ли Вам пересмотреть спецификацию? 
  Сможете ли вы сделать это и одновременно сохранить совместимость со старой версией?
</p>

</section>

<section id="oop">
<title>Объектно-ориентированный подход</title>

<p>Вспомним спецификацию нашего массива в предыдущем разделе. Мы говорили о том, 
  что некоторым пользователям может понадобиться упорядоченный массив, в то время 
  как большинство, скорее всего, удовлетворится и неупорядоченным. Если представить 
  себе, что наш массив IntArray упорядочен, то реализация таких функций, как min(), 
  max(), find(), должна отличаться от их реализации для массива неупорядоченного 
  большей эффективностью. Вместе с тем, для поддержания массива в упорядоченном 
  состоянии все прочие функции должны быть сильно усложнены.
</p>

<p>
  Мы выбрали наиболее общий случай – неупорядоченный массив. Но как же быть с 
  теми немногочисленными пользователями, которым обязательно нужна функциональность 
  массива упорядоченного? Мы должны специально для них создать другой вариант массива?
</p>

<p>
  А вот и еще одна категория недовольных пользователей: их не удовлетворяют накладные 
  расходы на проверку правильности индекса. Мы исходили из того, что корректность 
  работы нашего класса превыше всего, и старались обезопасить себя от ошибочных 
  ситуаций. Но возьмем, к примеру, разработчиков систем виртуальной реальности. 
  Трехмерные изображения должны строиться с максимально возможной скоростью, быть 
  может, за счет точности.
</p>

<p>
  Да, мы можем удовлетворить и тех и других, создав для каждой группы пользователей 
  свой, немного модернизированный, вариант IntArray. Более того, его даже не слишком 
  трудно сделать, поскольку мы старались создать хорошую реализацию и необходимые 
  изменения затронут совсем небольшие участки кода. Итак, копируем исходный текст, 
  вносим необходимые изменения в нужные места и получаем три класса:
</p>

<div class="lang-cpp"><![CDATA[// неупорядоченный массив без проверки границ индекса
class IntArray { ... };

// неупорядоченный массив с проверкой границ индекса
class IntArrayRC { ... };

// упорядоченный массив без проверки границ индекса
class IntSortedArray { ... };]]></div>
<p>Подобное решение имеет следующие недостатки:</p>

<ul>
  <li>нам необходимо сопровождать три копии кода, различающиеся весьма незначительно. 
    Хорошо бы выделить общие участки кода. Кроме упрощения сопровождения, это 
    позволит использовать их впоследствии, если мы захотим создать еще один вариант 
    массива, например упорядоченный с проверкой границ индекса;</li>
  <li>если понадобится какая-то общая функция для обработки всех наших массивов, 
    то нам придется написать три копии, поскольку типы ее параметров будут различаться: 
<div class="lang-cpp"><![CDATA[
void process_array (IntArray&);
void process_array (IntArrayRC&);
void process_array (IntSortedArray&);
]]></div>
    хотя реализация этих функций может быть совершенно идентичной. Было бы лучше 
    написать единственную функцию, которая могла бы работать не только со всеми 
    нашими массивами, но и с теми их вариациями, какие мы, возможно, реализуем 
    впоследствии. </li>
</ul>
<p> Парадигма объектно-ориентированного программирования позволяет осуществить 
  все эти пожелания. Механизм <i>наследования</i> обеспечивает пожелания из первого 
  пункта. Если один класс является потомком другого (например, IntArrayRC потомок 
  класса IntArray), то наследник имеет возможность пользоваться всеми данными 
  и функциями-членами, определенными в классе-предке. То есть класс IntArrayRC 
  может просто использовать всю основную функциональность, предоставляемую классом 
  IntArray, и добавить только то, что нужно ему для обеспечения проверки границ 
  индекса.
</p>
<p>
  В С++ класс, свойства которого наследуются, называют также <i>базовым классом</i>, 
  а класс-наследник – <i>производным классом</i>, или подклассом базового. Класс 
  и подкласс имеют общий интерфейс, предоставляемый базовым классом (т.к. подкласс 
  имеет все функции-члены базового класса). Значит, программу, использующую только 
  функции из этого общего интерфейса, не должен интересовать фактический тип объекта, 
  с которым она работает, – базового ли типа этот объект или производного. В этом 
  смысле общий интерфейс скрывает специфичные для подкласса детали. Отношения 
  между классами и подклассами называются <i>иерархией наследования классов</i>. 
  Вот как может выглядеть реализация функции swap(), которая меняет местами два 
  указанных элемента массива. Первым параметром функции является ссылка на базовый 
  класс IntArray:
</p>
<div class="lang-cpp"><![CDATA[#include <IntArray.h>

void swap (IntArray &ia, int i, int j)
{
  int temp ia[i];
  ia[i] = ia[j];
  ia[j] = temp;
}

// ниже идут обращения к функции swap:
IntArray ia;
IntArrayRC iarc;
IntSortedArray ias;
// правильно - ia имеет тип IntArray
swap (ia,0,10);

// правильно - iarc является подклассом IntArray
swap (iarc,0,10);

// правильно - ias является подклассом IntArray
swap (ias,0,10);

// ошибка - string не является подклассом IntArray
string str("Это не IntArray!");
swap (str,0,10);]]></div>
<p>Каждый из трех классов реализует операцию взятия индекса по-своему. Поэтому 
  важно, чтобы внутри функции swap() вызывалась нужная операция взятия индекса. 
  Так, если swap() вызвана для IntArrayRC:
</p>
<div class="lang-cpp"><![CDATA[swap (iarc,0,10);]]></div>
<p>то должна вызываться функция взятия индекса для объекта класса IntArrayRC, 
  а для
</p>
<div class="lang-cpp"><![CDATA[swap (ias,0,10);]]></div>
<p>функция взятия индекса IntSortedArray. Именно это и обеспечивает механизм <i>виртуальных</i> 
  функций С++.
</p>
<p>
  Давайте попробуем сделать наш класс IntArray базовым для иерархии подклассов. 
  Что нужно изменить в его описании? Синтаксически – совсем немного. Возможно, 
  придется открыть для производных классов доступ к скрытым членам класса. Кроме 
  того, те функции, которые мы собираемся сделать виртуальными, необходимо явно 
  пометить специальным ключевым словом virtual. Основная же трудность состоит 
  в таком изменении реализации базового класса, которая позволит ей лучше отвечать 
  своей новой цели – служить базой для целого семейства подклассов.
</p>
<p>
  При простом объектном подходе можно выделить двух разработчиков конечной программы 
  – разработчик класса и пользователь класса (тот, кто использует данный класс 
  в конечной программе), причем последний обращается только к открытому интерфейсу. 
  Для такого случая достаточно двух уровней доступа к членам класса – открытого 
  (public) и закрытого (private).
</p>
<p>
  Если используется наследование, то к этим двум группам разработчиков добавляется 
  третья, промежуточная. Производный класс может проектировать совсем не тот человек, 
  который проектировал базовый, и для того чтобы реализовать класс-наследник, 
  совсем не обязательно иметь доступ к реализации базового. И хотя такой доступ 
  может потребоваться при проектировании подкласса, от конечного пользователя 
  обоих классов эта часть по-прежнему должна быть закрыта. К двум уровням доступа 
  добавляется третий, в некотором смысле промежуточный, – защищенный (protected). 
  Члены класса, объявленные как защищенные, могут использоваться классами-потомками, 
  но никем больше. (Закрытые члены класса недоступны даже для его потомков.)
</p>
<p>
  Вот как выглядит модифицированное описание класса IntArray:
</p>

<div class="lang-cpp"><![CDATA[
class IntArray {
public:
   // конструкторы
   explicit IntArray (int sz = DefaultArraySize);
   IntArray (int *array, int array_size);
   IntArray (const IntArray &rhs);

   // виртуальный деструктор
   virtual ~IntArray() { delete[] ia; }

   // операции сравнения:
   bool operator== (const IntArray&) const;
   bool operator!= (const IntArray&) const;

   // операция присваивания:
   IntArray& operator= (const IntArray&);
   int size() const { return _size; };
   
   // мы убрали проверку индекса...
   virtual int& operator[](int index)
      { return ia[index]; }
   virtual void sort();
   virtual int min() const;
   virtual int max() const;
   virtual int find (int value) const;
protected:
   static const int DefaultArraySize = 12;
   void init (int sz; int *array);

   int _size;
   int *ia;
}]]></div>
<p>Открытые функции-члены по-прежнему определяют интерфейс класса, как и в реализации 
  из предыдущего раздела. Но теперь это интерфейс не только базового, но и всех 
  производных от него подклассов.
</p>
<p>
  Нужно решить, какие из членов, ранее объявленных как закрытые, сделать защищенными. 
  Для нашего класса IntArray сделаем защищенными все оставшиеся члены.
</p>
<p>
  Теперь нам необходимо определить, реализация каких функций-членов базового класса 
  может меняться в подклассах. Такие функции мы объявим виртуальными. Как уже 
  отмечалось выше, реализация операции взятия индекса будет отличаться по крайней 
  мере для подкласса IntArrayRC. Реализация операторов сравнения и функции size() 
  одинакова для всех подклассов, следовательно, они не будут виртуальными.
</p>
<p>
  При вызове невиртуальной функции компилятор определяет все необходимое еще на 
  этапе компиляции. Если же он встречает вызов виртуальной функции, то не пытается 
  сделать этого. Выбор нужной из набора виртуальных функций (<i>разрешение вызова</i>) 
  происходит во время выполнения программы и основывается на типе объекта, из 

  которого она вызвана. Рассмотрим пример:
</p>
<div class="lang-cpp"><![CDATA[void init (IntArray &ia)
{
   for (int ix=0; ix<ia.size(); ++ix)
      ia[ix] = ix;
}]]></div>
<p>Формальный параметр функции ia может быть ссылкой на IntArray, IntArrayRC или 
  на IntSortedArray. Функция-член size() не является виртуальной и разрешается 
  на этапе компиляции. А вот виртуальный оператор взятия индекса не может быть 
  разрешен на данном этапе, поскольку реальный тип объекта, на который ссылается 
  ia, в этот момент неизвестен.
</p>
<p>
  (В главе 17 мы будем говорить о виртуальных функциях 
  более подробно. Там мы рассмотрим также и накладные расходы, которые влечет 
  за собой их использование.)
</p>
<p>
  Вот как выглядит определение производного класса IntArrayRC:
</p>

<div class="lang-cpp"><![CDATA[
#ifndef IntArrayRC_H
#define IntArrayRC_H

#include "IntArray.h"

class IntArrayRC : public IntArray {
public:
  IntArrayRC( int sz = DefaultArraySize );
  IntArrayRC( const int *array, int array_size );
  IntArrayRC( const IntArrayRC &rhs );

  virtual int& operator[]( int ) const;
private:
  void check_range( int ix );
};

#endif
]]></div>

<p>Этот текст мы поместим в заголовочный файл IntArrayRC.h. Обратите внимание 
  на то, что в наш файл включен заголовочный файл IntArray.h.
</p>
<p>
  В классе IntArrayRC мы должны реализовать только те особенности, которые отличают 
  его от IntArray: класс IntArrayRC должен иметь свою собственную реализацию операции 
  взятия индекса; функцию для проверки индекса и собственный набор конструкторов.
</p>
<p>
  Все данные и функции-члены класса IntArray можно использовать в классе IntArrayRC 
  так, как будто это его собственные члены. В этом и заключается смысл наследования. 
  Синтаксически наследование выражается строкой
</p>

<div class="lang-cpp"><![CDATA[class IntArrayRC : public IntArray]]></div>

<p>Эта строка показывает, что класс IntArrayRC произведен от класса IntArray, 
  другими словами, наследует ему. Ключевое слово public в данном контексте говорит 
  о том, что производный класс сохраняет открытый интерфейс базового класса, то 
  есть что все открытые функции базового класса остаются открытыми и в производном. 
  Объект типа IntArrayRC может использоваться вместо объекта типа IntArray, как, 
  например, в приведенном выше примере с функцией swap(). Таким образом, подкласс 
  IntArrayRC – это расширенная версия класса IntArray.
</p>

<p>Вот как выглядит реализация операции взятия индекса:
</p>

<div class="lang-cpp"><![CDATA[
IntArrayRC::operator[](int index) {
   check_range( index );
   return _ia[ index ];
}
]]></div>

<p>А вот реализация встроенной функции check_range():
</p>

<div class="lang-cpp"><![CDATA[
#include <cassert>
inline void IntArrayRC::check_range(int index)
{
  assert (index>=0 && index < _size);
}
]]></div>

<p>
  Почему проверка индекса вынесена в отдельную функцию, а не выполняется прямо 
  в теле оператора взятия индекса? Потому что, если мы когда-нибудь потом захотим 
  изменить что-то в реализации проверки, например написать свою обработку ошибок, 
  а не использовать assert(), это будет сделать проще.
</p>
<p>
  В каком порядке активизируются конструкторы при создании производного класса? 
  Первым вызывается конструктор базового класса, инициализирующий те члены, которые 
  входят в базовый класс. Затем начинает работать конструктор производного класса, 
  где мы должны проинициализировать только те члены, которые являются специфичными 
  для подкласса, то есть отсутствуют в базовом классе.
</p>
<p>
  Однако заметим, что в нашем производном классе IntArrayRC нет новых членов, 
  представляющих данные. Значит ли это, что нам не нужно реализовывать конструкторы 
  для него? Ведь вся работа по инициализации членов данных уже проделана конструкторами 
  базового класса.
</p>
<p>
  На самом деле конструкторы, как и деструкторы или операторы присваивания, не 
  наследуются – это правило языка С++. Кроме того, конструктор производного класса 
  обеспечивает механизм передачи параметров конструктору базового класса. Рассмотрим 
  пример. Пусть мы хотим создать объект класса IntArrayRC следующим образом:
</p>

<div class="lang-cpp"><![CDATA[
int ia[] = {0,1,1,2,3,5,8,13};
IntArrayRC iarc(ia,8);
]]></div>

<p>Нам нужно передать параметры ia и 8 конструктору базового класса IntArray. 
  Для этого служит специальная синтаксическая конструкция. Вот как выглядят реализации 
  двух конструкторов IntArrayRC:
</p>
<div class="lang-cpp"><![CDATA[inline IntArrayRC::IntArrayRC( int sz )
   : IntArray( sz ) {}
inline IntArrayRC::IntArrayRC( const int *iar, int sz )
   : IntArray( iar, sz ) {}]]></div>
<p>(Мы будем подробно говорить о конструкторах в главах 14
  и 17. Там же мы покажем, почему не нужно реализовывать 
  конструктор копирования для IntArrayRC.)
</p>
<p>
  Часть определения, следующая за двоеточием, называется списком инициализации 
  членов. Именно здесь, указав конструктор базового класса, мы можем передать 
  ему параметры. Тела обоих конструкторов пусты, поскольку их работа состоит исключительно 
  в передаче параметров конструктору базового класса. Нам не нужно реализовывать 
  деструктор для IntArrayRC, так как ему просто нечего делать. Точно так же, как 
  при создании объекта производного типа вызывается сначала конструктор базового 
  типа, а затем производного, при уничтожении автоматически вызываются деструкторы 
  – естественно, в обратном порядке: сначала деструктор производного, затем базового. 
  Таким образом, деструктор базового класса будет вызван для объекта типа IntArrayRC, 
  хотя тот и не имеет собственной аналогичной функции.
</p>
<p>
  Мы поместим все встроенные функции класса IntArrayRC в тот же заголовочный файл 
  IntArrayRC.h. Поскольку у нас нет невстроенных функций, то создавать файл IntArrayRC.C 
  не нужно.
</p>
<p>
  Вот пример простой программы, использующей классы IntArray и IntArrayRC:
</p>

<div class="lang-cpp"><![CDATA[
#include <iostream>
#include "IntArray.h"
#include "IntArrayRC.h"

void swap( IntArray &ia, int ix, int jx )
{
  int tmp = ia[ ix ];
  ia[ ix ] = ia[ jx ];
  ia[ jx ] = tmp;
}

int main()
{
  int array[ 4 ] = { 0, 1, 2, 3 };
  IntArray ia1( array, 4 );
  IntArrayRC ia2( array, 4 );

  // ошибка: должно быть size-1
  // не может быть выявлена объектом IntArray
  cout << "swap() with IntArray ia1" << endl;
  swap( ia1, 1, ia1.size() );

  // правильно: объект IntArrayRC "поймает" ошибку
  cout << "swap() with IntArrayRC ia2" << endl;
  swap( ia2, 1, ia2.size() );
  return 0;
}]]></div>

<p>При выполнении программа выдаст следующий результат:
</p>

<div class="lang-cpp"><![CDATA[
swap() with IntArray ia1
swap() with IntArrayRC ia2
Assertion failed: ix >= 0 && ix < _size, file IntArrayRC.h, line 19
]]></div>

<p>Упражнение 2.8:
Отношение наследования между типом и подтипом служит примером отношения является. 
  Так, массив IntArrayRC является подвидом массива IntArray, книга является подвидом 
  выдаваемых библиотекой предметов, аудиокнига является подвидом книги и т.д. 
  Какие из следующих утверждений верны?
</p>

<ol>
<li>(a) функция-член является подвидом функции</li>
<li>(b) функция-член является подвидом класса</li>
<li>(c) конструктор является подвидом функции-члена</li>
<li>(d) самолет является подвидом транспортного средства</li>
<li>(e) машина является подвидом грузовика</li>
<li>(f) круг является подвидом геометрической фигуры</li>
<li>(g) квадрат является подвидом треугольника</li>
<li>(h) автомобиль является подвидом самолета</li>
<li>(i) читатель является подвидом библиотеки</li>
</ol>

<p>Упражнение 2.9:
Определите, какие из следующих функций могут различаться в реализации для производных классов и,
таким образом, выступают кандидатами в виртуальные функции:
</p>

<div class="lang-cpp"><![CDATA[
(a) rotate();
(b) print();
(c) size();
(d) DateBorrowed(); // дата выдачи книги
(e) rewind();
(f) borrower(); // читатель
(g) is_late(); // книга просрочена
(h) is_on_loan(); // книга выдана
]]></div>

<p>Упражнение 2.10:
Ходят споры о том, не нарушает ли принципа инкапсуляции введение защищенного уровня доступа.
Есть мнение, что для соблюдения этого принципа следует отказаться от использования такого уровня и работать только с закрытыми членами.
Противоположная точка зрения гласит, что без защищенных членов производные классы невозможно реализовывать достаточно эффективно
и в конце концов пришлось бы везде задействовать открытый уровень доступа.
А каково ваше мнение по этому поводу?
</p>

<p>Упражнение 2.11:
Еще одним спорным аспектом является необходимость явно указывать виртуальность 
  функций в базовом классе. Есть мнение, что все функции должны быть виртуальными 
  по умолчанию, тогда ошибка в разработке базового класса не повлечет таких серьезных 
  последствий в разработке производного, когда из-за невозможности изменить реализацию 
  функции, ошибочно не определенной в базовом классе как виртуальная, приходится 
  сильно усложнять реализацию. С другой стороны, виртуальные функции невозможно 
  объявить как встроенные, и использование только таких функций сильно снизит 
  эффективность. Каково ваше мнение?
</p>

<p>Упражнение 2.12:
Каждая из приведенных ниже абстракций определяет целое семейство подвидов, 
  как, например, абстракция <q>транспортное средство</q> может определять <q>самолет</q>,
  <q>автомобиль</q>, <q>велосипед</q>. Выберите одно из семейств и составьте для него иерархию 
  подвидов. Приведите пример открытого интерфейса для этой иерархии, включая конструкторы. 
  Определите виртуальные функции. Напишите псевдокод маленькой программы, использующей 
  данный интерфейс.
</p>

<p>(a) Точка</p>
<p>(b) Служащий</p>
<p>(c) Фигура</p>
<p>(d) Телефонный_номер</p>
<p>(e) Счет_в_банке</p>
<p>(f) Курс_продажи</p>

</section>

<section id="templates">
<title>Использование шаблонов</title>

<p>Наш класс IntArray служит хорошей альтернативой встроенному массиву целых чисел. 
  Но в жизни могут потребоваться массивы для самых разных типов данных. Можно 
  предположить, что единственным отличием массива элементов типа double от нашего 
  является тип данных в объявлениях, весь остальной код совпадает буквально.
</p>
<p>
  Для решения данной проблемы в С++ введен механизм <em>шаблонов</em>. В объявлениях 
  классов и функций допускается использование <em>параметризованных типов</em>. 
  Типы-параметры заменяются в процессе компиляции настоящими типами, встроенными 
  или определенными пользователем. Мы можем создать шаблон класса Array, заменив 
  в классе IntArray тип элементов int на обобщенный тип-параметр. Позже мы <em>конкретизируем 
  </em>типы-параметры, подставляя вместо них реальные типы int, double и string. 
  В результате появится способ использовать эти конкретизации так, как будто мы 
  на самом деле определили три разных класса для этих трех типов данных.
</p>
<p>
  Вот как может выглядеть шаблон класса Array:
</p>
<div class="lang-cpp"><![CDATA[template <class elemType>
class Array {
public:
   explicit Array( int sz = DefaultArraySize );
   Array( const elemType *ar, int sz );
   Array( const Array &iA );

   virtual ~Array() { delete[] _ia; }

   Array& operator=( const Array & );
   int size() const { return _size; }
   virtual elemType& operator[]( int ix )
      { return _ia[ix]; }

   virtual void sort( int,int );
   virtual int find( const elemType& );
   virtual elemType min();
   virtual elemType max();
protected:
   void init( const elemType*, int );
   void swap( int, int );
   static const int DefaultArraySize = 12;
   int _size;
   elemType *_ia;
};]]></div>
<p>Ключевое слово template говорит о том, что задается шаблон, параметры которого 
  заключаются в угловые скобки (&lt;&gt;). В нашем случае имеется лишь один параметр 
  elemType; ключевое слово class перед его именем сообщает, что этот параметр 
  представляет собой тип.
</p>
<p>
  При конкретизации класса-шаблона Array параметр elemType заменяется на реальный 
  тип при каждом использовании, как показано в примере:
</p>
<div class="lang-cpp"><![CDATA[#include <iostream>
#include "Array.h"

int main()
{
   const int array_size = 4;
   // elemType заменяется на int

   Array<int> ia(array_size);

   // elemType заменяется на double
   Array<double> da(array_size);
   // elemType заменяется на char
   Array<char> ca(array_size);

   int ix;

   for ( ix = 0; ix < array_size; ++ix ) {
      ia[ix] = ix;
      da[ix] = ix * 1.75;
      ca[ix] = ix + 'a';
   }
   for ( ix = 0; ix < array_size; ++ix )
      cout << "[ " << ix << " ] ia: " << 
          ia[ix]
          << "\tca: " << ca[ix]
          << "\tda: " << da[ix] << endl;
   return 0;
}]]></div>
<p>Здесь определены три экземпляра класса Array:
</p>
<div class="lang-cpp"><![CDATA[Array<int> ia(array_size);
Array<double> da(array_size);
Array<char> ca(array_size);]]></div>
<p>Что делает компилятор, встретив такое объявление? Подставляет текст шаблона 
  Array, заменяя параметр elemType на тот тип, который указан в каждом конкретном 
  случае. Следовательно, объявления членов приобретают в первом случае такой вид:
</p>
<div class="lang-cpp"><![CDATA[// Array<int> ia(array_size);
int _size;
int *_ia;]]></div>
<p>Заметим, что это в точности соответствует определению массива IntArray.
</p>
<p>
  Для оставшихся двух случаев мы получим следующий код:
</p>
<div class="lang-cpp"><![CDATA[// Array<double> da(array_size);
int _size;
double *_ia;

// Array<char> ca(array_size);
int _size;
char *_ia;]]></div>
<p>Что происходит с функциями-членами? В них тоже тип-параметр elemType заменяется 
  на реальный тип, однако компилятор не конкретизирует те функции, которые не 
  вызываются в каком-либо месте программы. (Подробнее об этом в разделе 16.8.)
</p>
<p>
  При выполнении программа этого примера выдаст следующий результат:
</p>
<div class="lang-cpp"><![CDATA[[ 0 ] ia: 0 ca: a da: 0
[ 1 ] ia: 1 ca: b da: 1.75
[ 2 ] ia: 2 ca: c da: 3.5
[ 3 ] ia: 3 ca: d da: 5.25]]></div>
<p>Механизм шаблонов можно использовать и в наследуемых классах. Вот как выглядит 
  определение шаблона класса ArrayRC:
</p>
<div class="lang-cpp"><![CDATA[#include <cassert>
#include "Array.h"

template <class elemType>
class ArrayRC : public Array<elemType> {
public:
   ArrayRC( int sz = DefaultArraySize )
      : Array<elemType>( sz ) {}
   ArrayRC( const ArrayRC& r )
      : Array<elemType>( r ) {}
   ArrayRC( const elemType *ar, int sz )
      : Array<elemType>( ar, sz ) {}
   elemType& ArrayRC<elemType>::operator[]( int ix )
   {
      assert( ix >= 0 && ix < Array<elemType>::_size );
      return _ia[ ix ];
   }
private:
   // ...
};]]></div>
<p>Подстановка реальных параметров вместо типа-параметра elemType происходит как 
  в базовом, так и в производном классах. Определение
</p>
<div class="lang-cpp"><![CDATA[ArrayRC<int> ia_rc(10);]]></div>
<p>ведет себя точно так же, как определение IntArrayRC из предыдущего раздела. 
  Изменим пример использования из предыдущего раздела. Прежде всего, чтобы оператор

  // функцию swap() тоже следует сделать шаблоном
</p>
<div class="lang-cpp"><![CDATA[swap( ia1, 1, ia1.size() );]]></div>
<p>был допустимым, нам потребуется представить функцию swap() в виде шаблона.
</p>
<div class="lang-cpp"><![CDATA[#include "Array.h"
template <class elemType>
inline void
swap( Array<elemType> &array, int i, int j )
{
   elemType tmp = array[ i ];
   array[ i ] = array[ j ];
   array[ j ] = tmp;
}]]></div>
<p>При каждом вызове swap() генерируется подходящая конкретизация, которая зависит 
  от типа массива. Вот как выглядит программа, использующая шаблоны Array и ArrayRC:
</p>
<div class="lang-cpp"><![CDATA[#include <iostream>
#include "Array.h"
#include "ArrayRC.h"
template <class elemType>
inline void
swap( Array<elemType> &array, int i, int j )
{
   elemType tmp = array[ i ];
   array[ i ] = array[ j ];
   array[ j ] = tmp;
}

int main()
{
   Array<int> ia1;
   ArrayRC<int> ia2;

   cout << "swap() with Array<int> ia1" << endl;
   int size = ia1.size();
   swap( ia1, 1, size );

   cout << "swap() with ArrayRC<int> ia2" << endl;
   size = ia2.size();
   swap( ia2, 1, size );

   return 0;
}
]]></div>

<h4>Упражнение 2.13</h4>

<p>Пусть мы имеем следующие объявления типов:
</p>

<div class="lang-cpp"><![CDATA[
template<class elemType> class Array;
enum Status { ... };
typedef string *Pstring;
]]></div>

<p>Есть ли ошибки в приведенных ниже описаниях объектов?
</p>

<div class="lang-cpp"><![CDATA[
(a) Array< int*& > pri(1024);
(b) Array< Array<int> > aai(1024);
(c) Array< complex< double > > acd(1024);
(d) Array< Status > as(1024);
(e) Array< Pstring > aps(1024);
]]></div>

<p>Упражнение 2.14:
Перепишите следующее определение, сделав из него шаблон класса:
</p>

<div class="lang-cpp"><![CDATA[
class example1 {
public:
   example1 (double min, double max);
   example1 (const double *array, int size);

   double& operator[] (int index);
   bool operator== (const example1&) const;

   bool insert (const double*, int);
   bool insert (double);

   double min (double) const { return _min; };
   double max (double) const { return _max; };

   void min (double);
   void max (double);

   int count (double value) const;

private:
   int size;
   double *parray;
   double _min;
   double _max;
}
]]></div>

<h4>Упражнение 2.15</h4>

<p>Имеется следующий шаблон класса:
</p>

<div class="lang-cpp"><![CDATA[
template <class elemType> class Example2 {
public:
   explicit Example2 (elemType val=0) : _val(val) {};
   bool min(elemType value) { return _val < value; }
   void value(elemType new_val) { _val = new_val; }
   void print (ostream &os) { os << _val; }
private:
   elemType _val;
}

template <class elemType>
ostream& operator<<(ostream &os,const Example2<elemType> &ex)
  { ex.print(os); return os; }
]]></div>

<p>Какие действия вызывают следующие инструкции?
</p>

<div class="lang-cpp"><![CDATA[(a) Example2<Array<int>*> ex1;
(b) ex1.min (&ex1);
(c) Example2<int> sa(1024),sb;
(d) sa = sb;
(e) Example2<string> exs("Walden");
(f) cout << "exs: " << exs << endl;
]]></div>

<h4>Упражнение 2.16</h4>

<p>Пример из предыдущего упражнения накладывает определенные ограничения на типы 
  данных, которые могут быть подставлены вместо elemType. Так, параметр конструктора 
  имеет по умолчанию значение 0:
</p>

<div class="lang-cpp"><![CDATA[
explicit Example2 (elemType val=0) : _val(val) {};
]]></div>

<p>Однако не все типы могут быть инициализированы нулем (например, тип string), 
  поэтому определение объекта
</p>

<div class="lang-cpp"><![CDATA[Example2<string> exs("Walden");]]></div>
<p>является правильным, а
</p>
<div class="lang-cpp"><![CDATA[Example2<string> exs2;]]></div>
<p>приведет к синтаксической ошибке . Также ошибочным будет вызов функции min(), 
  если для данного типа не определена операция меньше. С++ не позволяет задать 
  ограничения для типов, подставляемых в шаблоны. Как вы думаете, было бы полезным 
  иметь такую возможность? Если да, попробуйте придумать синтаксис задания ограничений 
  и перепишите в нем определение класса Example2. Если нет, поясните почему.
</p>

<p>Упражнение 2.17:
Как было показано в предыдущем упражнении, попытка использовать шаблон Example2 с типом,
для которого не определена операция меньше, приведет к синтаксической ошибке.
Однако ошибка проявится только тогда, когда в тексте компилируемой программы действительно встретится вызов функции min(),
в противном случае компиляция пройдет успешно. Как вы считаете, оправдано ли такое поведение?
Не лучше ли предупредить об ошибке сразу, при обработке описания шаблона? Поясните свое мнение.
</p>

</section>

<section id="exceptions">
<title>Использование исключений</title>

<p>Исключениями называют аномальные ситуации, возникающие во время исполнения 
  программы: невозможность открыть нужный файл или получить необходимое количество 
  памяти, использование выходящего за границы индекса для какого-либо массива. 
  Обработка такого рода исключений, как правило, плохо интегрируется в основной 
  алгоритм программы, и программисты вынуждены изобретать разные способы корректной 
  обработки исключения, стараясь в то же время не слишком усложнить программу 
  добавлением всевозможных проверок и дополнительных ветвей алгоритма.

  С++ предоставляет стандартный способ реакции на исключения. Благодаря вынесению 
  в отдельную часть программы кода, ответственного за проверку и обработку ошибок, 
  значительно облегчается восприятие текста программы и сокращается ее размер. 
  Единый синтаксис и стиль обработки исключений можно, тем не менее, приспособить 
  к самым разнообразным нуждам и запросам.

  Механизм исключений делится на две основные части:
</p>
<p>
  точка программы, в которой произошло исключение. Определение того факта, что 
  при выполнении возникла какая-либо ошибка, влечет за собой <em>возбуждение </em>исключения. 
  Для этого в С++ предусмотрен специальный оператор throw. Возбуждение исключения 
  в случае невозможности открыть некоторый файл выглядит следующим образом:
</p>
<div class="lang-cpp"><![CDATA[if ( !infile ) {
   string errMsg("Невозможно открыть файл: ");
   errMsg += fileName;
   throw errMsg;
}]]></div>
<p>Место программы, в котором исключение <i>обрабатывается</i>. При возбуждении 
  исключения нормальное выполнение программы приостанавливается и управление передается 
  <i>обработчику</i> исключения. Поиск нужного обработчика часто включает в себя 
  раскрутку так называемого <i>стека вызовов программы</i>. После обработки исключения 
  выполнение программы возобновляется, но не с того места, где произошло исключение, 
  а с точки, следующей за обработчиком. Для определения обработчика исключения 
  в С++ используется ключевое слово catch. Вот как может выглядеть обработчик 
  для примера из предыдущего абзаца:
</p>
<div class="lang-cpp"><![CDATA[catch (string exceptionMsg) {
   log_message (exceptionMsg);
   return false;
}]]></div>
<p>Каждый catch-обработчик ассоциирован с исключениями, возникающими в блоке операторов, 
  который непосредственно предшествует обработчику и помечен ключевым словом try. 
  Одному try-блоку могут соответствовать несколько catch-предложений, каждое из 
  которых относится к определенному виду исключений. Приведем пример:
</p>
<div class="lang-cpp"><![CDATA[int* stats (const int *ia, int size)
{
   int *pstats = new int [4];
   try {
      pstats[0] = sum_it (ia,size);
      pstats[1] = min_val (ia,size);
      pstats[2] = max_val (ia,size);
   }
   catch (string exceptionMsg) {
       // код обработчика
   }
   catch (const statsException &statsExcp) {
      // код обработчика
   }

   pstats [3] = pstats[0] / size;
   do_something (pstats);

   return pstats;
}]]></div>
<p>В данном примере в теле функции stats() три оператора заключены в try-блок, 
  а четыре – нет. Из этих четырех операторов два способны возбудить исключения.
</p>
<div class="lang-cpp"><![CDATA[1) int *pstats = new int [4];]]></div>
<p>Выполнение оператора new может окончиться неудачей. Стандартная библиотека 
  С++ предусматривает возбуждение исключения bad_alloc в случае невозможности 
  выделить нужное количество памяти. Поскольку в примере не предусмотрен обработчик 
  исключения bad_alloc, при его возбуждении выполнение программы закончится аварийно.
</p>
<div class="lang-cpp"><![CDATA[2) do_something (pstats);]]></div>
<p>Мы не знаем реализации функции do_something(). Любая инструкция этой функции, 
  или функции, вызванной из этой функции, или функции, вызванной из функции, вызванной 
  этой функцией, и так далее, потенциально может возбудить исключение. Если в 
  реализации функции do_something и вызываемых из нее предусмотрен обработчик 
  такого исключения, то выполнение stats() продолжится обычным образом. Если же 
  такого обработчика нет, выполнение программы аварийно завершится.
</p>
<p>
  Необходимо заметить, что, хотя оператор
</p>
<div class="lang-cpp"><![CDATA[pstats [3] = pstats[0] / size;]]></div>
<p>может привести к делению на ноль, в стандартной библиотеке не предусмотрен 
  такой тип исключения.
</p>
<p>
  Обратимся теперь к инструкциям, объединенным в try-блок. Если в одной из вызываемых 
  в этом блоке функций – sum_it(), min_val() или max_val() –произойдет исключение, 
  управление будет передано на обработчик, следующий за try-блоком и перехватывающий 
  именно это исключение. Ни инструкция, возбудившая исключение, ни следующие за 
  ней инструкции в try-блоке выполнены не будут. Представим себе, что при вызове 
  функции sum_it() возбуждено исключение:
</p>
<div class="lang-cpp"><![CDATA[throw string ("Ошибка: adump27832");]]></div>
<p>Выполнение функции sum_it() прервется, операторы, следующие в try-блоке за 
  вызовом этой функции, также не будут выполнены, и pstats[0] не будет инициализирована. 
  Вместо этого возбуждается исключительное состояние и исследуются два catch-обработчика. 
  В нашем случае выполняется catch с параметром типа string:
</p>
<div class="lang-cpp"><![CDATA[catch (string exceptionMsg) {
   // код обработчика
}]]></div>
<p>После выполнения управление будет передано инструкции, следующей за последним 
  catch-обработчиком, относящимся к данному try-блоку. В нашем случае это
</p>
<div class="lang-cpp"><![CDATA[pstats [3] = pstats[0] / size;]]></div>
<p>(Конечно, обработчик сам может возбуждать исключения, в том числе – того же 
  типа. В такой ситуации будет продолжено выполнение catch-предложений, определенных 
  в программе, вызвавшей функцию stats().)
</p>
<p>
  Вот пример:
</p>

<div class="lang-cpp"><![CDATA[
catch (string exceptionMsg) {
   // код обработчика
   cerr << "stats(): исключение: "
        << exceptionMsg
        << endl;
   delete [] pstats;
   return 0;
}
]]></div>

<p>В таком случае выполнение вернется в функцию, вызвавшую stats(). Будем считать, 
  что разработчик программы предусмотрел проверку возвращаемого функцией stats() 
  значения и корректную реакцию на нулевое значение.
</p>
<p>
  Функция stats() умеет реагировать на два типа исключений: string и statsException. 
  Исключение любого другого типа игнорируется, и управление передается в вызвавшую 
  функцию, а если и в ней не найдется обработчика, – то в функцию более высокого 
  уровня, и так до функции main().При отсутствии обработчика и там, программа 
  аварийно завершится.
</p>
<p>
  Возможно задание специального обработчика, который реагирует на любой тип исключения. 
  Синтаксис его таков:
</p>

<div class="lang-cpp"><![CDATA[
catch (...) {
   // обрабатывает любое исключение,
   // однако ему недоступен объект, переданный
   // в обработчик в инструкции throw
}
]]></div>

<p>(Детально обработка исключительных ситуаций рассматривается в главах 11 и 19.)
</p>

<p>Упражнение 2.18:
Какие ошибочные ситуации могут возникнуть во время выполнения следующей функции:
</p>

<div class="lang-cpp"><![CDATA[
int *alloc_and_init (string file_name) {
   ifstream infile (file_name)
   int elem_cnt;
   infile >> elem_cnt;
   int *pi = allocate_array(elem_cnt);
   int elem;
   int index=0;
   while (cin >> elem)
      pi[index++] = elem;

   sort_array(pi,elem_cnt);
   register_data(pi);

   return pi;
}
]]></div>

<p>Упражнение 2.19:
В предыдущем примере вызываемые функции allocate_array(), sort_array() и register_data() 
  могут возбуждать исключения типов noMem, int и string соответственно. Перепишите 
  функцию alloc_and_init(), вставив соответствующие блоки try и catch для обработки 
  этих исключений. Пусть обработчики просто выводят в cerr сообщение об ошибке.
</p>

<p>Упражнение 2.20:
Усовершенствуйте функцию alloc_and_init() так, чтобы она сама возбуждала исключение 
  в случае возникновения всех возможных ошибок (это могут быть исключения, относящиеся 
  к вызываемым функциям allocate_array(), sort_array() и register_data() и какими-то 
  еще операторами внутри функции alloc_and_init()). Пусть это исключение имеет 
  тип string и строка, передаваемая обработчику, содержит описание ошибки.
</p>

</section>

<section id="namespaces">
<title>Использование пространства имен</title>

<p>Предположим, что мы хотим предоставить в общее пользование наш класс Array, 
  разработанный в предыдущих примерах. Однако не мы одни занимались этой проблемой; 
  возможно, кем-то где-то, скажем, в одном из подразделений компании Intel был 
  создан одноименный класс. Из-за того что имена этих классов совпадают, потенциальные 
  пользователи не могут задействовать оба класса одновременно, они должны выбрать 
  один из них. Эта проблема решается добавлением к имени класса некоторой строки, 
  идентифицирующей его разработчиков, скажем,
</p>

<div class="lang-cpp"><![CDATA[
class Cplusplus_Primer_Third_Edition_Array { ... };
]]></div>

<p>Конечно, это тоже не гарантирует уникальность имени, но с большой вероятностью 
  избавит пользователя от данной проблемы. Как, однако, неудобно пользоваться 
  столь длинными именами!
</p>
<p>
  Стандарт С++ предлагает для решения проблемы совпадения имен механизм, называемый 
  <em>пространством имен</em>. Каждый производитель программного обеспечения может 
  заключить свои классы, функции и другие объекты в свое собственное пространство 
  имен. Вот как выглядит, например, объявление нашего класса Array:
</p>
<div class="lang-cpp"><![CDATA[
namespace Cplusplus_Primer_3E {
   template <class elemType> class Array { ... };
}
]]></div>

<p>Ключевое слово namespace задает пространство имен, определяющее видимость нашего 
  класса и названное в данном случае Cplusplus_Primer_3E. Предположим, что у нас 
  есть классы от других разработчиков, помещенные в другие пространства имен:
</p>
<div class="lang-cpp"><![CDATA[
namespace IBM_Canada_Laboratory {
  template <class elemType> class Array { ... };
  class Matrix { ... };
}

namespace Disney_Feature_Animation {
  class Point { ... };
  template <class elemType> class Array { ... };
}
]]></div>

<p>По умолчанию в программе видны объекты, объявленные без явного указания пространства 
  имен; они относятся к <em>глобальному </em>пространству имен. Для того чтобы 
  обратиться к объекту из другого пространства, нужно использовать его квалифицированное 
  имя, которое состоит из идентификатора пространства имен и идентификатора объекта, 
  разделенных оператором разрешения области видимости (::). Вот как выглядят обращения 
  к объектам приведенных выше примеров:
</p>

<div class="lang-cpp"><![CDATA[Cplusplus_Primer_3E::Array<string> text;
IBM_Canada_Laboratory::Matrix mat;
Disney_Feature_Animation::Point origin(5000,5000);]]></div>
<p>Для удобства использования можно назначать псевдонимы пространствам имен. Псевдоним 
  выбирают коротким и легким для запоминания. Например:
</p>
<div class="lang-cpp"><![CDATA[// псевдонимы
namespace LIB = IBM_Canada_Laboratory;
namespace DFA = Disney_Feature_Animation;

int main()
{
   LIB::Array<int> ia(1024);
}]]></div>
<p>Псевдонимы употребляются и для того, чтобы скрыть использование пространств 
  имен. Заменив псевдоним, мы можем сменить набор задействованных функций и классов, 
  причем во всем остальном код программы останется таким же. Исправив только одну 
  строчку в приведенном выше примере, мы получим определение уже совсем другого 
  массива:
</p>
<div class="lang-cpp"><![CDATA[namespace LIB = Cplusplus_Primer_3E;
int main()
{
   LIB::Array<int> ia(1024);
}]]></div>
<p>Конечно, чтобы это стало возможным, необходимо точное совпадение интерфейсов 
  классов и функций, объявленных в этих пространствах имен. Представим, что класс 
  Array из Disney_Feature_Animation не имеет конструктора с одним параметром – 
  размером. Тогда следующий код вызовет ошибку:
</p>
<div class="lang-cpp"><![CDATA[namespace LIB = Disney_Feature_Animation;

int main()
{
  LIB::Array<int> ia(1024);
}]]></div>
<p>Еще более удобным является способ использования простого, неквалифицированного 
  имени для обращения к объектам, определенным в некотором пространстве имен. 
  Для этого существует директива using:

  #include "IBM_Canada_Laboratory.h"
</p>
<div class="lang-cpp"><![CDATA[using namespace IBM_Canada_Laboratory;

int main()
{
   // IBM_Canada_Laboratory::Matrix
   Matrix mat(4,4);

   // IBM_Canada_Laboratory::Array
   Array<int> ia(1024);

   // ...
}]]></div>
<p>Пространство имен IBM_Canada_Laboratory становится видимым в программе. Можно 
  сделать видимым не все пространство, а отдельные имена внутри него (селективная 
  директива using):
</p>
<div class="lang-cpp"><![CDATA[#include "IBM_Canada_Laboratory.h"
using namespace IBM_Canada_Laboratory::Matrix;
// видимым становится только Matrix

int main()
{
  // IBM_Canada_Laboratory::Matrix
  Matrix mat(4,4);
  // Ошибка: IBM_Canada_Laboratory::Array невидим
  Array<int> ia(1024);

  // ...
}]]></div>

<p>Как мы уже упоминали, все компоненты стандартной библиотеки С++ объявлены внутри 
  пространства имен std. Поэтому простого включения заголовочного файла недостаточно, 
  чтобы напрямую пользоваться стандартными функциями и классами:
</p>

<div class="lang-cpp"><![CDATA[
#include <string>
// ошибка: string невидим
string current_chapter = "Обзор С++";
]]></div>

<p>Необходимо использовать директиву using:
</p>

<div class="lang-cpp"><![CDATA[
#include <string>
using namespace std;
// Ok: видим string
string current_chapter = "Обзор С++";
]]></div>

<p>Заметим, однако, что таким образом мы возвращаемся к проблеме <q>засорения</q> глобального 
  пространства имен, ради решения которой и был создан механизм именованных пространств. 
  Поэтому лучше использовать либо квалифицированное имя:
</p>

<div class="lang-cpp"><![CDATA[
#include <string>
// правильно: квалифицированное имя
std::string current_chapter = "Обзор С++";
либо селективную директиву using:
#include <string>
using namespace std::string;

// Ok: string видим
string current_chapter = "Обзор С++";
]]></div>

<p>Мы рекомендуем пользоваться последним способом.
</p>

<p>
  В большинстве примеров этой книги директивы пространств имен были опущены. Это 
  сделано ради сокращения размера кода, а также потому, что большинство примеров 
  были скомпилированы компилятором, не поддерживающим пространства имен – достаточно 
  недавнего нововведения С++. (Детали применения using-объявлений при работе с 
  стандартной библиотекой С++ обсуждаются в разделе 8.6.)
</p>
<p>
  В нижеследующих главах мы создадим еще четыре класса: String, Stack, List и 
  модификацию Stack. Все они будут заключены в одно пространство имен – Cplusplus_Primer_3E. 
  (Более подробно работа с пространствами имен рассматривается в главе 8.)
</p>

<h4> Упражнение 2.21</h4>

<p>Дано пространство имен
</p>

<div class="lang-cpp"><![CDATA[
namespace Exercize {
   template <class elemType>
      class Array { ... };

   template <class EType>
      void print (Array< EType > );

   class String { ... }
   template <class ListType>
      class List { ... };
}
]]></div>

<p>и текст программы:
</p>
<div class="lang-cpp"><![CDATA[int main() {
   const int size = 1024;
   Array<String> as (size);
   List<int> il (size);

   // ...

   Array<String> *pas = new Array<String>(as);
   List<int> *pil = new List<int>(il);

   print (*pas);
}
]]></div>

<p>Программа не компилируется, поскольку объявления используемых классов заключены 
  в пространство имен Exercise. Модифицируйте код программы, используя
</p>

<p>(a) квалифицированные имена</p>
<p>(b) селективную директиву using</p>
<p>(c) механизм псевдонимов</p>
<p>(d) директиву using</p>

</section>

<section id="vector">
<title>Стандартный массив - это вектор</title>

<p>Хотя встроенный массив формально и обеспечивает механизм контейнера, он, как 
  мы видели выше, не поддерживает семантику абстракции контейнера. До принятия 
  стандарта C++ для программирования на таком уровне мы должны были либо приобрести 
  нужный класс, либо реализовать его самостоятельно. Теперь же класс массива является 
  частью стандартной библиотеки C++. Только называется он не массив, а вектор.
</p>

<p>Разумеется, вектор реализован в виде шаблона класса. Так, мы можем написать
</p>

<div class="lang-cpp"><![CDATA[
vector<int> ivec(10);
vector<string> svec(10);
]]></div>

<p>Есть два существенных отличия нашей реализации шаблона класса Array от реализации 
  шаблона класса vector. Первое отличие состоит в том, что вектор поддерживает 
  как присваивание значений существующим элементам, так и вставку дополнительных 
  элементов, то есть динамически растет во время выполнения, если программист 
  решил воспользоваться этой его возможностью. Второе отличие более радикально 
  и отражает существенное изменение парадигмы проектирования. Вместо того чтобы 
  поддержать большой набор операций-членов, применимых к вектору, таких, как sort(), 
  min(), max(), find()и так далее, класс vector предоставляет минимальный набор: 
  операции сравнения на равенство и на меньше, size() и empty(). Более общие операции, 
  перечисленные выше, определены как независимые обобщенные алгоритмы.
</p>
<p>
  Для использования класса vector мы должны включить соответствующий заголовочный 
  файл.
</p>
<div class="lang-cpp"><![CDATA[#include <vector>
// разные способы создания объектов типа vector
vector<int> vec0; // пустой вектор

const int size = 8;
const int value = 1024;

// вектор размером 8
// каждый элемент инициализируется 0
vector<int> vec1(size);

// вектор размером 8
// каждый элемент инициализируется числом 1024
vector<int> vec2(size,value);

// вектор размером 4
// инициализируется числами из массива ia
int ia[4] = { 0, 1, 1, 2 };
vector<int> vec3(ia,ia+4);

// vec4 - копия vec2
vector<int> vec4(vec2);]]></div>
<p>Так же, как наш класс Array, класс vector поддерживает операцию доступа по 
  индексу. Вот пример перебора всех элементов вектора:
</p>
<div class="lang-cpp"><![CDATA[#include <vector>
extern int getSize();

void mumble()
{
   int size = getSize();
   vector<int> vec(size);

   for (int ix=0; ix<size; ++ix)
      vec[ix] = ix;
   // ...
}]]></div>
<p>Для такого перебора можно также использовать <em>итераторную пару</em>. Итератор 
  – это объект класса, поддерживающего абстракцию указательного типа. В шаблоне 
  класса vector определены две функции-члена – begin() и end(), устанавливающие 
  итератор соответственно на первый элемент вектора и на элемент, который следует 
  за последним. Вместе эти две функции задают диапазон элементов вектора. Используя 
  итератор, предыдущий пример можно переписать таким образом:
</p>
<div class="lang-cpp"><![CDATA[#include <vector>
extern int getSize();

void mumble()
{
   int size = getSize();
   vector<int> vec(size);

   vector<int>::iterator iter = vec.begin();

   for (int ix=0; iter!=vec.end(); ++iter, ++ix)
      *iter = ix;

   // ...
}]]></div>
<p>Определение переменной iter
</p>
<div class="lang-cpp"><![CDATA[vector<int>::iterator iter = vec.begin();]]></div>
<p>инициализирует ее адресом первого элемента вектора vec. iterator определен 
  с помощью typedef в шаблоне класса vector, содержащего элементы типа int. Операция 
  инкремента
</p>
<div class="lang-cpp"><![CDATA[++iter]]></div>
<p>перемещает итератор на следующий элемент вектора. Чтобы получить сам элемент, 
  нужно применить операцию разыменования:
</p>
<div class="lang-cpp"><![CDATA[*iter]]></div>
<p>В стандартной библиотеке С++ имеется поразительно много функций, работающих 
  с классом vector, но определенных не как функции-члены класса, а как набор обобщенных 
  алгоритмов. Вот их неполный перечень:

  алгоритмы поиска: find(), find_if(), search(), binary_search(), count(), count_if();</p>
<p>
  алгоритмы сортировки и упорядочения: sort(), partial_sort(), merge(), partition(), 
  rotate(), reverse(), random_shuffle();</p>
<p>
  алгоритмы удаления: unique(), remove();</p>
<p>
  численные алгоритмы: accumulate(), partial_sum(), inner_product(), adjacent_difference();</p>
<p>
  алгоритмы генерации и изменения последовательности: generate(), fill(), transform(), 
  copy(), for_each();</p>
<p>
  алгоритмы сравнения: equal(), min(), max().</p>
<p>
  В число параметров этих обобщенных алгоритмов входит итераторная пара, задающая 
  диапазон элементов вектора, к которым применяется алгоритм. Скажем, чтобы упорядочить 
  все элементы некоторого вектора ivec, достаточно написать следующее:
</p>
<div class="lang-cpp"><![CDATA[sort ( ivec.begin(), ivec.end() );]]></div>
<p>Чтобы применить алгоритм sort() только к первой половине вектора, мы напишем:
</p>
<div class="lang-cpp"><![CDATA[sort ( ivec.begin(), ivec.begin() + ivec.size()/2 );]]></div>
<p>Роль итераторной пары может играть и пара указателей на элементы встроенного 
  массива. Пусть, например, нам дан массив:
</p>
<div class="lang-cpp"><![CDATA[int ia[7] = { 10, 7, 9, 5, 3, 7, 1 };]]></div>
<p>Упорядочить весь массив можно вызовом алгоритма sort():
</p>
<div class="lang-cpp"><![CDATA[sort ( ia, ia+7 );]]></div>
<p>Так можно упорядочить первые четыре элемента:
</p>
<div class="lang-cpp"><![CDATA[sort ( ia, ia+4 );]]></div>
<p>Для использования алгоритмов в программу необходимо включить заголовочный файл
</p>
<div class="lang-cpp"><![CDATA[ #include <algorithm>]]></div>
<p>Ниже приведен пример программы, использующей разнообразные алгоритмы в применении 
  к объекту типа vector:
</p>
<div class="lang-cpp"><![CDATA[#include <vector>
#include <algorithm>
#include <iostream>

int ia[ 10 ] = {
   51, 23, 7, 88, 41, 98, 12, 103, 37, 6
};

int main()
{
   vector< int > vec( ia, ia+10 );
   vector<int>::iterator it = vec.begin(), end_it = vec.end();
   cout << "Начальный массив: ";

   for ( ; it != end_it; ++ it ) cout << *it << ' ';
   cout << "\n";

   // сортировка массива
   sort( vec.begin(), vec.end() );

   cout << "упорядоченный массив: ";
   it = vec.begin(); end_it = vec.end();
   for ( ; it != end_it; ++ it ) cout << *it << ' ';
      cout << "\n\n";
   int search_value;
   cout << "Введите значение для поиска: ";
   cin >> search_value;
   
   // поиск элемента
   vector<int>::iterator found;
   found = find( vec.begin(), vec.end(), search_value );

   if ( found != vec.end() )
      cout << "значение найдено!\n\n";
   else cout << "значение найдено!\n\n";
   // инвертирование массива
   reverse( vec.begin(), vec.end() );
   cout << "инвертированный массив: ";
   it = vec.begin(); end_it = vec.end();

   for ( ; it != end_it; ++ it ) cout << *it << ' ';
      cout << endl;
}]]></div>
<p>Стандартная библиотека С++ поддерживает и <em>ассоциативные массивы</em>. <em>Ассоциативный 
  массив </em>– это массив, элементы которого можно индексировать не только целыми 
  числами, но и значениями любого типа. В терминологии стандартной библиотеки 
  ассоциативный массив называется отображением (map). Например, телефонный справочник 
  может быть представлен в виде ассоциативного массива, где индексами служат фамилии 
  абонентов, а значениями элементов – телефонные номера:
</p>
<div class="lang-cpp"><![CDATA[#include <map>
#include <string>
#include "TelephoneNumber.h"
map<string, telephoneNum> telephone_directory;]]></div>

<p>В данной главе были очень бегло рассмотрены основные аспекты программирования на С++,
основы объектно-ориентированного подхода применительно к данному языку и использование стандартной библиотеки.
В последующих главах мы разберем эти вопросы более подробно и систематично.
</p>

<p>Упражнение 2.22:
Поясните результаты каждого из следующих определений вектора:
</p>

<div class="lang-cpp"><![CDATA[
string pals[] = {
"pooh", "tiger", "piglet", "eeyore",    "kanga" };
(a) vector<string> svec1(pals,pals+5);
(b) vector<int> ivec1(10);
(c) vector<int> ivec2(10,10);
(d) vector<string> svec2(svec1);
(e) vector<double> dvec;
]]></div>

<p>Упражнение 2.23:
Напишите две реализации функции min(), объявление которой приведено ниже.
Функция должна возвращать минимальный элемент массива.
Используйте цикл for и перебор элементов с помощью индекса и итератора
</p>

<div class="lang-cpp"><![CDATA[
template <class elemType>
elemType min (const vector<elemType>& vec);
]]></div>

</section>
</chapter>
